<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2013-08-16T14:26:51+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[青春有多长]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth/"/>
    <updated>2013-04-29T17:20:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近上映了一个电影新片，叫《致我们终将逝去的青春》，实在没时间来看，便偷闲在社交网络里看朋友们的评价，有趣的是，几乎所有人的都不在讨论电影本身，而似乎在悼念自己的青春。</p>

<p>春，在中华文化里是一个特殊的时间概念，唐诗宋词里就有大把大把伤春的句子，落红残英，东风暮雨，无不传递着古人对光阴易逝、人生苦短的感叹。这样的“伤春”，也算是古人对自己终将逝去的青春的一种怀念。</p>

<p>既然，中国人眼中青春是个时间概念，会“终将逝去”，那么青春到底有多长呢？</p>

<p>生物书里写道，青春期始于12岁，联合国把15岁定义为青年的起点，共青团认为年满28周岁，一般就要超龄离团，现在绝大多数的评比中，45岁以内的都算青年。</p>

<p>虽说标准不太统一，不过无论按哪一条来看，青春都被看作生命里的一段岁月。<!-- more --></p>

<p>在这段岁月里，我们可以做青春该做的事情，过了这段岁月，就做不得了。或许这才是大家伤悼青春的原因吧。</p>

<p>什么是“青春该做的事”？</p>

<p>对梦想的不懈执着，永远激情满满的奋斗，目空整个世界地去爱一个人，心思单纯地看待社会和人。这些都是。</p>

<p>所以我就在想，如果一个人，一辈子，一直在做“青春该做的事”，那是不是这个人，就青春永驻了呢？</p>

<p>这让我想起了许多创业者，乔布斯同学不到20岁就成立了苹果公司，几次被打倒，又几次重新站回科技的巅峰，他的一生逐梦，有理由让我们相信，他在56岁的时候，仍然青春绚丽。往近里说，马化腾做QQ的时候28岁，李彦宏造百度的时候31岁，马云35岁成立了阿里巴巴。我相信很多看完电影，感慨青春不在的人，应该很多都比他们那时要小吧。有的人，青春更长，无非是因为他们依然有了着青春的心态，继续做着青春该做的事。</p>

<p>过去的一周里，原创话剧《马兰花开》在园子里赚足了大家的眼泪。邓稼先和那样一群可爱可敬的人，用历史，用真实，把青春的无悔拉长到了一辈子，把信念的执着守住了一生。即使岁月、病痛让他们衰老，让他们离开，但我相信，他们的心中，永远是青春的样子。</p>

<p>青春有多长？心中有梦，奋斗不息，青春就会有多长。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南周事件拆开来看]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou/"/>
    <updated>2013-01-16T03:46:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南方周末事件已有半月之久了，社会各界的广泛关注也一定程度上催生了一次关于宣传管理、媒介素养、新闻自由的讨论。这个事件仍有太多的细节包裹在迷雾之中，急着站队，急着下结论，不如坐下来，一点一点拆开来看。</p>

<p>《南方周末》是一个在国内有着不俗影响力的纸媒，它独特的新闻视角和报道风格培养了一批自己的读者群，也招致了不少的争议。简言之，有很多南周粉，也有很多南周黑。和评价一个公众人物一样，在这次的南方周末事件中，最应该坚守的便是就事论事原则，绝不可凭个人喜恶。</p>

<p>因此，在微博上、人人上分享一些南方周末过去的一些乌龙报道，用来证明南周有多烂，我觉得不太可取。同样，抒发“自己从小就看南周”、“我爱这个曾给过我力量的报纸”等南周情结，继而不假思索地支持南方周末，也是不理性的。唯有不粉不黑，才能还原事件的本来颜色。</p>

<p>南周事件千头万绪，写了这多年的代码，那我就从熟悉的互联网行业说起吧。<!-- more --></p>

<h3>腾讯为什么宁可赔钱也要建腾讯网</h3>

<p>熟悉互联网行业的朋友一定知道，在大部分互联网业务里，门户网站的盈利能力是相当低下的。腾讯的主要利润来自游戏和各类增值服务。门户投入大，产出小。因为是Web 1.0的单向传播，所以要养一大群记者编辑队伍来制作新闻内容，没有社交，没有用户内容贡献，基本只能靠广告来赚钱。所以那些以门户作为主要业务的公司，国内的新浪、TOM，国外的雅虎、AOL，在营收业绩上总是难看许多。</p>

<p>那么问题来了，为什么腾讯宁可赔钱，也要建腾讯网，也要搞好门户呢？这其中的原因有很多，除了利用QQ的庞大用户群，遏制竞争对手外，一个很重要的原因在于腾讯要和新浪、网易等在即时通讯领域竞争，需要有一个自己的嘴巴。一次和腾讯中层的一位师兄吃饭，他直言不讳地说，在没有门户之前，腾讯只有产品，没有任何话语权，吃了太多的哑巴亏。</p>

<p>由此可见话语权的重要性。</p>

<p>话语权不仅仅是指说话的权力，更多指的是影响舆论的能力，从古至今都是人们追逐和争夺的焦点。毛泽东曾说过，凡是要推翻一个政权，总要先造成舆论，总要先做意识形态方面的工作，革命的阶级是这样，反革命的阶级也是这样。上个世纪末，美国之音电台（VOA）建了66个超大功率的发射台，用各种语言对全球进行广播，也是为了争夺话语权战场的阵地。话语权是软实力的体现，从某种意义上来看，也是一种政治权力。</p>

<p>范冰冰有一句名言，“我经得起多少诋毁，就担得起多少赞美”，让很多人称道不已，事实上她能做到这一点，在于她是名人，在舆论中拥有相当的话语权，她受到了诋毁，人们能够听到她的声音，了解她的言行，重新认识她。但倘若是一个普通人，“人微言轻”，受到了诋毁，人们就真的只记住了诋毁，就像没有门户网站前的腾讯。</p>

<p>在国际上，中国是一个话语权弱国。英语是世界第一语言，直至今天，全球最有名气的报章、杂志、电视台、电台，乃至网站等，多是英美的。拉萨“3·14”打砸抢烧严重暴力犯罪事件发生后，大量西方媒体铺天盖地的虚假报道让许多中国人见识了话语霸权的威力，话语权的缺失让中国几乎没有任何办法扭转这些不实新闻在国际上造成的恶劣影响，只有真正经历“打、砸、抢、烧”切肤之痛的中国人自己知道那真的不是“中国军队镇压和平请愿的藏人”。中国经得起这些诋毁，却并未赚回多少赞美。</p>

<p>前些年北大的一位教授说，一个姚明，一个章子怡，比一万本孔子都有效果。其实这不是哗众取宠，而是一个话语权弱国的无奈。作为执政党的中国共产党坚持“党管媒体”在一定层面上正是一个话语权弱国的防守和自卫。</p>

<p>如果从这个层面上再来看南方周末事件，或许能更清晰地看到事件各方的目的，即对《南方周末》这一话语权载体的控制争夺。</p>

<h3>万箭齐发指向庹震是臆断还是真相</h3>

<p>要讨论南方周末事件，就不得不回顾事件的起源。先是南周部分编辑记者在微博上指证广东省委宣传部长庹震亲自操刀，电话授意删改了新年献词，造成许多低级错误；随后大批曾在南周工作过的编辑记者在微博上联署发表公开信，指责庹震越权无知；接着南方周末编委紧急召开扩大会议，一线内部人员纷纷发微博或日志，透露新年特刊的更多编印细节；再后来，两岸三地的一些人士发出《向中共广东省委书记胡春华要求罢免广东省宣传部长庹震的公开建议书》连署信。</p>

<p>与南方周末事件一起在微博上火起来的是一个不常见的姓“庹”，庹震这个名字从事件最初就成为千夫所指，作为被指证出的“元凶”接受着天南海北的责问甚至无休止的人身攻击，逼其下台的声音也一浪高过一浪。</p>

<p>事实上，直到今天，无论是南周内部个人的微博爆料，还是境内外媒体的报道分析，都没有直接理由证明删改后的新年献词是庹震所为。甚至振振有词的“电话逐字授意”，也与指责庹震搞出错别字自相矛盾。我无意把这件事弄得像侦探小说似的，但在整个南周事件中，自媒体高度发达，爆料迭出，直播不断，如果连自己能否肯定宣传部长改过稿子都说不清楚，那就太有愧于媒体人的职业素养了。若在不能确定真相的情况下，臆测事实，构陷他人，甚至激起无数的侮辱谩骂，那就已然超出了媒体人的职业底线。</p>

<p>也许你会说，为什么要揪住这个细节不放呢？是庹震改的，还是别的什么人改的，不都是粗暴地扰乱媒体正常工作吗？不能盯着小节，忘了大义。</p>

<p>实际上，能够指使改动新年献词的人有很多，比如《南方周末》的副总编辑、总编辑，往上有南方报业的主管领导，再往上还有南方报业的正职领导，接着才是直管的省委宣传部。在有这么多人选可以“构陷”的情况下，为什么已经放假在家的编辑们偏偏选了庹震呢？</p>

<p>原因不难来猜，如果这个“元凶”是南方周末或是南方报业内部的人，那这事儿就是个内部矛盾，爆料指证顶多是场“内讧”，说到天是在重压之下的“自宫”；可如果这个“元凶”是省委常委，宣传大员，那这事儿就是中共干部干扰正常出报秩序，凌越正常编辑流程，是对新闻媒体的“强暴”。</p>

<p>很显然，是“自宫”，还是“强暴”，能够激起的社会影响是全然不同的，能调动的民众情绪也将是不同量级的。在无凭无据的情况下，人为制造宣传部门和媒体从业者的对立，相信这不会是无心之举。</p>

<p>或许有人会说，牺牲一个庹震，换来全体民众对松绑宣传监管的关注和呼吁，何足道哉。如果你真的这样想的话，那就真的危险了，这就是文革思维。文明不能靠谎言来争取，眼球不能靠制造出的对立来赢得。</p>

<h3>制造对立是煽动群体情绪的杀手锏</h3>

<p>媒体从业者手上掌握着强大的话语权，这种话语权的每一次行使都将引导舆论走势，引导社会心理，引导思想潮流。可见，媒体人和公务员一样手握权力，也需谨防公器私用。</p>

<p>利用话语权把宣传部门和新闻媒体对立起来，是南方周末新年献辞事件能够迅速点燃网民情绪的关键。事实上，制造对立从来就是煽动群体情绪的杀手锏，这种手法在一些媒体从业者身上并不鲜见。</p>

<p>比如，“缝肛门”、“8毛钱看病”、“绿茶尿检”，太多的不实报道激起了大众与医生的对立；对于高校工作的不了解，造成了大众与高校的对立；对专家回应的断章取义，造成了大众和所有专家的对立，要知道微博上似乎已经没人再相信专家的评述，甚至专以取笑专家为乐。</p>

<p>其实不必追溯过往，就是在过去一个月里发生的新闻，也充斥着各种人为制造的对立。例如，对高校招生录取工作的不了解，南方某报错误地认定一些高校为男女生划定不同的录取分数线；为了批评出租车上的LCD广告屏，新京报记者几次电话采访清华汽车系教授，希望他能证明LCD广告屏将伤及乘客，在未能谋合预设立场后，竟不惜截取原话，曲解原意；在最新的一期《南方周末》里，一则“患者用家中厨具自制血液透析机活了13年”的报道格外惹眼，虽然还没有其他媒体的深度报道，但我相信，凭着最基本的医学知识就应该知道，这注定又是一个涉及医疗体系和医患关系的包装后的新闻。</p>

<p>民智的开启，不能靠危言耸听。南周的口号是“在这里，读懂中国”，然而我们的四周也叫中国。我们的家人，我们的好友，想必也一定会有公务员、医生、教师、专家、公安、城管、食品商人，他们是不是想着坑别人，害别人，忽悠别人？那我们四周的中国，和从南周里读懂的中国，是不是同一个中国？我想，现实总会有黑暗，但拥有强大社会话语权的新闻媒体不能把一角的黑暗放大，告诉读者这就是整个世界，然后抒发无限的悲苦。就像，我们不能因为个别媒体从业者乐于挑起对立，就放大成为《南方周末》甚至整个记者行业的问题。</p>

<p>我以为相比于“挑起对立”，“猛戳痛处”才是媒体们的职业素养所在。“水门事件”是新闻史上的里程碑，相关报道直接导致了尼克松总统的辞职，然而，报道中从没有制造对立，预设结论，而是信源丰实，平铺直叙，直指痛处。</p>

<p>要知道，制造冲突的从来就不是新闻，那是戏剧。</p>

<p>同时，国内媒体从业者的专业结构和学科背景过于单一，这也客观导致了报章杂志上充斥着悲天悯人的文人情怀，一些报道缺乏科学的研究方法和论证态度，这需要更多其他专业的优秀人才投身到媒体工作中来，让“德先生”和“赛先生”齐头并进。</p>

<h3>宣传工作应当与时俱进打破潜规则</h3>

<p>此次南方周末事件的焦点在于宣传部门对于新闻媒体监管的方式方法，要不要管，要怎么管，管到什么程度，这些都是大家争辩的话题。客观来说，目前的工作中存在太多的潜规则，即使是资深的媒体人也很难说自己深谙其中的门道。</p>

<p>记得在2011年夏天的动车事故中，全国各个媒体就曾连夜收到过通知，只发通稿。于是在那个不眠的夜晚，很多人在撤换版面，调换新闻。因为有了微博等新媒体的出现，那些被撤下的新闻和评论还是很快被贴了出来。</p>

<p>这件事给许多人带来了吃惊和震动，在新媒体日益蓬勃壮大的当代中国，以前不为人所知的宣传工作被第一时间晒了出来，给人以武断而又粗暴的感觉，显然这是宣传工作未能与时代发展相适应。我在当天的日志里写到，“几条短信，便让全国的报纸网站大变脸，何其高效，何其威风。殊不知，威风不是抖出来的，安稳也不是变脸能演出来的。这样的威风，抖一次少一次；这样的安稳，演一天少一天。”你看，不与时俱进，不与时代同步，是会出大问题的，这次南周事件恰恰印证了这一点。</p>

<p>不得不承认，中国是一个“潜规则”众多的国度，而且自古以来，就有着悠远的历史积淀和文化基础，然而这些不应成为当前各种“不成文的规定”的借口和托辞。</p>

<p>十八大以来，新的领导班子推出的新规定，新作风，正是要打破长期以来的官场潜规则，深化改革，让权力经得起阳光下的考验和人民群众的监督。</p>

<p>从冷兵器时代孔武角力的捉对厮杀到信息化战场“外科手术式”的精确打击，战术战法永远都是适时而变。话语权的战场也是这样，新闻宣传管理者如若在这个全媒体时代，仍然不摒弃老办法，不打破潜规则，那将只会让人民更加失望。</p>

<p>《环球时报》的社评曾提到，媒体决不会成为中国的“政治特区”，而实际上，宣传工作也决不能成为中国的“改革禁区”。这需要创新，也需要决心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Notemate的故事]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/12/28/notemate/"/>
    <updated>2012-12-28T01:52:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/12/28/notemate</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>真惊喜，“Notemate云课堂”登上了清华的主页，从平安夜一直跨到圣诞节。回头一看，居然已经走了两年的路，夜阑人静，就给大家敲一敲 Notemate 的故事。</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/notemate.jpg" alt="Notemate" /></p>

<h3>第０章 Notemate是什么</h3>

<p>Notemate是一套软件系统，通过在各种与教学相关的设备上安装和使用，为老师和学生提供绝佳的授课和学习体验，同时在系统后台，会对使用记录进行数据挖掘，为学生、教师、学校提供个性化的实时评估和指导。</p>

<p>这一小段文字看起来可能有点晕，可以先看一段视频，具体地解一下。<!-- more --></p>

<iframe height=490 width=800 src="http://player.youku.com/embed/XNDgzMjM3OTUy" frameborder=0 allowfullscreen></iframe>


<p>总结起来，Notemate做了这样三件事。</p>

<p>一、把“云同步”的理念搬到了课堂教学里，老师的幻灯片、白板，学生的笔记、备注都实时存储在云端，可以随时随地利用平板、手机、电脑来听讲，开展学习。</p>

<p>二、建立了一个全新的师生互动模式，如果在课上，还是课下，学生都可以通过终端设备勾画出不懂的地方，向老师发问，和同学讨论，描述和解答问题，从来没像这样快捷，方便。</p>

<p>三、在提供全新教学体验的同时，系统还详实记录了大量真实客观的教学数据，通过对这些数据进行深度挖掘，一方面可以为学生建模，提供个性化的指导，另一方面可以为教师和学校提供教学建议和评估。</p>

<h3>第1章 Notemate的构想</h3>

<p>要说到 Notemate 构想的由来，就不能不提到我的导师，顾明老师。</p>

<p>2010年4月的一天，我向顾老师汇报我的课题进展，顾老师听罢说，思路还是被限制住了，要敢于去想，去创新。</p>

<p>接着，她又问，“用过iPhone吗？”</p>

<p>“听说过，没用过。”</p>

<p>“那你去买一个用用吧，算实验室的。好好看看，人家在技术上，商业模式上，是怎么创新的。”</p>

<p>于是，我就开始拿着iPhone玩了起来。可能确实是我太土了，我真的被震惊到了。多点触控、重力感受、地理位置、HTML5，以及建立在这些技术基础上各种奇巧的应用，这些都为了打开了思路的另一扇门。</p>

<p>我的研究生课题与教育有关，要设计一系列数据挖掘的算法来为学习者推荐学习路径和学习内容，所以常常和顾老师讨论教育的未来。有一天，她说，咱们的课堂教学，和孔子的时候有多大差别？还能更好吗？</p>

<p>这个问题让我思考了很久，也成为了Notemate构想的最初起点。</p>

<p>2010年暑假，我因为思源骨干项目在Yale学习了一个多月，那里iPad刚刚发布，近水楼台，在美帝把玩了很久，端着这大块头的iPhone，一个把平板电脑、云同步引入课堂教学的想法开始在我脑中成形。特别是Yale全覆盖的wifi和吃透全英文授课的费力，更让是给了我一个构想产品的绝佳现实场景。</p>

<p>在Yale的另一个收获，莫过于与本科的同窗张旋住在对门，看到他当时为了自己的创业项目无日无夜，这种实现程序员终极梦想的拼劲儿深深地刺激和鼓舞了我，也让我产生了创业的想法和冲动。</p>

<h3>第2章 Notemate动起来</h3>

<p>Notemate这个项目真正动起来要从我开始找人组团队开始。当时育鸿刚从深圳腾讯总部做产品经理实习归来，于是我拉上她，团队里有了产品经理。刘刚和林曦都是我从软件学院科协到团委的老搭档，一位是和我搭伙的科协技术副主席，一位是技术部长和在团委搭伙的副书记，从技术水平和靠谱程度上，都是没得说。后来的诸多事实都证明了，这是一个黄金战队，战无不克。</p>

<p>软件学院很支持学生自主立项研究，每年都可以申报SSRT项目，最多可以拿到每年两万元的资金支持，于是这笔经费，成了我们当时前进的第一桶油。</p>

<p>为了确定我们的想法也是大众的需求，我不惜“公权私用”，把问卷塞在软件学院团委的一次调研中，最后这份几百人样本的调研显示了惊人的结果：有高达90.6%的学生因为课后可以看ppt而不记笔记了；有高达84.4%的学生认为曾经被老师的ppt翻页打断对当前幻灯片的思考；有76.6%的学生在想课上回顾先前想过的幻灯片，对比和重温；超过80%的学生课上遇到不解，不会与老师及时交流，害怕打断老师或问题太蠢；大家普遍认为，师生课下交流机会较少，网上讨论不甚方便；……</p>

<p>不调研不知道，调研了吓一跳，居然有这么多因素在打折课堂教与学的质量。我猜想，如果不是清华同学强大的课后自学能力，这些问题势必会影响到整体的教学效果。</p>

<p>于是，我们心中居然渐渐升腾起了极大的责任感和使命感，这也是我们后面持续玩命熬夜开发的不竭动力。</p>

<p>首先，我们要让幻灯片可以完全实时分发出去。做到老师谈一页，学生收到一页。可以在上面记笔记，随意勾画，向老师异步提问，和同学轻松讨论，自主地向前回顾。</p>

<p>其次，我们要让幻灯片在所有终端上长得一模一样。只有长得一样，才能在任何地方、任何设备上查看笔记，进行学习。稍有不同，在iPad上圈得字，笔记本上就圈到别处了。</p>

<p>再次，我们要让所有这一切连起来，快起来。没有合理的后台架构和通信协议，这样覆盖多个平台、服务成百上千人的实时交互是很难实现的。</p>

<p>这其中有不少需要攻克的难点，而就在这时，我也项目起了Notemate这个名字，虽然对于整个系统而言有些偏颇，但它类似Facebook一样的发声口感，多久承载了一群少年的雄心。</p>

<p>这段时间，杰出的软件学院本土设计大拿丹墨也被我拉进了团队，设计了 logo 、交互界面和各种图标，让 Notemate 不再灰头土脸。</p>

<h3>第3章 Notemate诞生记</h3>

<p>Notemate在真正动手开发之前，经过了漫长的关于产品设计和技术方案的讨论，确定了功能点和各类协议细节，到2011年2月才真正开始大规模编码。</p>

<p>技术方案的决择是痛苦的。服务器端是直接用http server，还是用node.js，还是mina或者netty；是用comet，还是TCP祼连；幻灯片是完全解析后重新渲染，还是转成pdf，还是自定义个格式；浏览器端是用flex，还是用html5；甚至是用protobuf，还是xml，还是json；……。有时需要果断，有时需要充分试验。</p>

<p>回想起2月中旬到3月中旬那段开发的日子，是相当的刻骨铭心的，常常每天只睡四个小时，不停奋战在软件学院团委的办公室里，要睡了，就身上披着学生节吉祥物“程序猿”的皮在桌子上打个盹，醒来再战。</p>

<p>下面这张图是陈沭在3.15那天早上看到我们的微博后截下的，闭上眼睛历历在目。</p>

<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/4df6e53cjw6df95gkw7o6j.jpg" alt="Weibo" /></p>

<p>后来做成demo的Notemate参加了当年百年校庆的挑战杯，在复赛中，Notemate以小组第1的身份进入决赛。那年决赛的信息分场实在太无语了，信息学院四个院系的评委相互对另三个院系报上来的作品不断炮轰，直接导致那一场的前三名分别来自汽车系、精仪系和工业工程系。当时在现场，某位评委一口咬定，Notemate这个东西国外2001年就有了，一模一样。后来顾老师对我们说，你们怎么不分析分析，2001年平板电脑有iPad这样的性能吗？那时候有iOS、Android这样的系统吗？wifi也好，3G也好，移动互联网在2001年哪有这样的环境啊？我们点头，果然，年轻还是要交学费的。</p>

<h3>第4章 Notemate创业路</h3>

<p>其实Notemate的伊始，被没有想过要创业。在“挑战杯”科展上，有很多人前来询问并愿意合作，让我们看到了项目之外的巨大商机。</p>

<p>当时，我的想法是，让 Notemate 先在清华里面用起来，形成口碑和示范效应，再引入投资，向其他高校和市场推广。因为先前有在刘强老师的《软件工程》课上等一系列试点的经历，我们有信心通过不断反馈和完善，让Notemate日臻成熟。</p>

<p>于是我开始了漫长的在清华推广的过程，事后也证明了我当时的战略是不合理的。</p>

<p>主要困难有二：1.当时清华校园的无线网覆盖很糟糕，即便在条件最好的第六教学楼，也不能保证全班同学全部联入，每一节课都需要我们在现场增设热点，试点的人力成本太高，这一问题直到2011年11月底，校园无线网全面更新换代后才有了好的解决；2.年龄偏长的老师对电子设备进入课堂存在疑虑。</p>

<p>现在来看，即使没有这样两个困难，先拿下清华也是不现实的，毕竟Notemate是锦上添花，而非雪中送炭，学校不会急于部署，况且是否真正能够提升教学实效，还有待充分的试点验证，因此，想短时间内在清华全面铺开，太过天真。看到半年多来并无太多起色，同时又有论文和毕业的压力，Notemate也被我搁置了。</p>

<p>或许和很多师兄对我说的一样，教育市场不是红海，不是蓝海，是黑海，有太多的非市场因素在起作用，我们这样一群学生，很难掀起什么大浪。</p>

<p>到了2012年，虽然不再想着如何实际创业，但并不妨碍Notemate参加创业比赛，特别是佳贝、婍婧等经管同学的热心掺和，让我开始不断反思以前的路线错误。同时在顾明老师的指点下，我也意识到Notemate后台所积累的海量而细致的用户使用数据的重要性和巨大价值。</p>

<p>在11月同济举行的“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛中，Notemate拿下了全国金奖和最佳人气奖，也算没有让俊林、呈祥等童鞋的辛劳白费。</p>

<p>这就是Notemate的故事。我一直觉得它将会是未来教育信息化变革的一种趋势。</p>

<p>是这样的，移动互联网和云计算的空前发展，已经很多行业行走在“云端”，教育绝不会是例外。大数据在2012年的持续火爆也会走进教育信息产业，如Notemate这样详实细致地采集数据，用于挖掘和分析，也将是大势所趋。</p>

<p>这其中有太多可以大展拳脚的地方。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谁的中文更好？]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese/"/>
    <updated>2012-11-01T23:39:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这些天在微博上，常常看到人们在对比 iPad mini 在两岸三地的不同文案，得出结论，台湾中文更好，继而感慨台湾传统文化传承得好，仿佛笔记本风扇里都会吹来“大平洋的风”。</p>

<p>先看一下背景。</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/us.jpg" alt="us" /></p>

<p>10月23日，苹果公司发布了平板小品 iPad mini，英文原版文案如上图所示。其中“There&rsquo;s less of it, but no less to it.”不同版本的中文翻译，引起了大家的关注。如果通俗地译一下，就是“比以前小巧了，却一点没缩水”。原版文案对less的多义活用，让广告语显得十分巧妙。Apple的大陆官网、香港官网、台湾官网也很快分别给出了自己的译文。<!-- more --></p>

<p>大陆版：“减小，却不减少”</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/cn.jpg" alt="cn" /></p>

<p>香港版：“小了，但没少了”</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/hk.jpg" alt="hk" /></p>

<p>台湾版：“简，而未减”</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/tw.jpg" alt="tw" /></p>

<p>如果单纯从直译的角度上来看，香港官网的翻译无疑是最直接，最准确的。“小”与“少”在汉字结构上的相似性也与两个“less”有异曲同工之处。大陆官网的翻译也利用了这种对应，与香港版相较，更加通顺易懂，虽不算出彩，倒也在及格线以上。</p>

<p>台湾官网的翻译得到了不少人的喝彩，利用中文的同音字对应英文的多义词，简洁明了精巧，充分发挥了中文的魅力。但是，如果仔细来看，台湾版的翻译则完全把意思弄反了。所谓“简”，即简单、简化，这恰恰与苹果希望宣传的iPad mini没有缩水、没打折扣完全反过来了。而“减”的意思则过于丰富了，就拿大陆版的翻译来看，“减”即可以是“减小”，也可以是“减少”，存在歧义。</p>

<p>这样来看，这个“简，而未减”实在是个南辕北辙的文案。拿这个例子来说台湾中文更好的，可以歇一歇了。</p>

<p>如果一定要用同音字，倒可以译为“剪，而未简”，把iPad mini“身材变小，功能却丝毫没有简化”的意思说清楚。</p>

<p>写日志的过程中，随便看看其他产品的翻译，又发现了一个有趣的文案。</p>

<p><img src="http://xuetang.me/images/posts/mac.jpg" alt="mac" /></p>

<p>要说最实事求是，哪怕总部吹牛了，也绝不哄骗消费者的，还属祖国大陆。真乃业界良心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请用文明争取文明]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming/"/>
    <updated>2012-09-15T20:40:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我今年7月研究生毕业。我会基于事件驱动的网络I/O写一个万人同时在线的服务器应用，会写一个高效的缓存层加速读写，会通过合理的负载均衡和系统架构实现服务海量用户，会各种安全策略保障稳定可靠，会设计精巧的数据挖掘算法实现个性化推荐。不仅仅这些，我发现我会很多。我觉得我是一个有手艺的强者。</p>

<p>可今天，当我看到从微博上、人人上四面八方上传的因为反日游行导致的打砸抢烧，我徒然生出一种无力感。</p>

<p>面对这些野蛮的、流氓的、无脑的行径，我所会的一切，几乎无能为力，好像一下子明白了为什么鲁迅当年从仙台归来，弃医而从文。</p>

<p>这些天来，因为钓鱼岛局势的骤然紧张，我们历数史实，谴责日本从甲午海战以来，施向中国人民的野蛮行径。百余年后的今天，他们罔顾史实，背弃约定，把偷窃疆海包装成“国有化”，恰是野蛮的延续。</p>

<p>和平来之不易，文明经不起战火。中国人驱舸卫岛，上街游行，就是为了保住和平，捍卫主权，争取文明。<!-- more --></p>

<p>然而，打砸抢烧只能放纵了野蛮，争取不了文明。只能让泱泱中华沦为乌合之众，谈何团结一心，并肩御侮。</p>

<p>央视主持人张泉灵在微博上感叹，“说句实话，我以前真不相信这社会隐藏着这么多流氓和脑残。是我幼稚了。”</p>

<p>无视人情冷暖，不辨是非曲直，在这些人心中，同理心与是非观俨然已经模糊了。</p>

<p>唯恐不乱者有之，浑水摸鱼者有之。难道中华乱了，就能当上曹操了？难道烧了旁人车，偷摸两块表，就能一抒心头怒气了？笑话！</p>

<p>野蛮是最低级的反抗，文明须用文明来争取。</p>

<p>人性的善恶常常在一念之间，而国民素质和修养则正闪现于这一念之间。严于律己，教好孩子。当野蛮无人迎合，为人唾弃，争取到的文明，才是真正的文明。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[总要有一个过程]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/08/01/guocheng/"/>
    <updated>2012-08-01T04:05:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/08/01/guocheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2008开始，每逢大型运动会，大家都会把举国体制，养运动员，争金牌，这些事情数落一遍。</p>

<p>反思举国体制，提倡把精力花在群众体育这事，我也干过，翻之前的日志，广州亚运会那会儿就曾花工夫好好想过。</p>

<p>今天再来思考这个问题，觉得有些事情，总要有一个过程。</p>

<p>先讲个别的故事。</p>

<p>想我刚进大学那会儿，BBS在校园里是相当火的。不仅仅“水木社区”是全民的精神澡堂，很多院系也都有自己的BBS，那时“校内网”还没有这么如火如荼，广大校友、院友、系友也都栖息在BBS上，黑黑的term承载了很多人的智慧，很多年的精华。<!-- more --></p>

<p>“十大”是校园BBS一个有趣的榜单，每天的“水木十大”都是很多清华同学课前饭后的谈资。在当时，上一次“水木十大”是很多水车所追求的荣誉，甚至很多人把自己上过的“十大”制作成签名档，挂出来供人瞻仰。</p>

<p>我依然记得软件学院三字班的毕业DV里，有一个角色在剧中一直以来的梦想就是上一次“水木十大”，就连做梦时嘴里都念叨着。可见，“上十大”这事在那个时候是个很多人渴着的事儿。</p>

<p>那时，我水木上得也很频。所以，我也想上一回十大。</p>

<p>于是，我下决心开始研究，怎么上十大。从哪一个版下手？挖一个什么样的坑？如何去引导？怎样扩大讨论？通过对过往十大帖子一系列的分析和琢磨，我开始实践。在那个初秋的北京，连着三天，天天十大第一。</p>

<p>第四天起，我开始反思，觉得怎么能如此无聊，挖坑度日，应该把宝贵的时间花在正事儿上。</p>

<p>你看，很多事，总要有一个过程。</p>

<p>就像北京奥运会以前的以前，全国人民盯着金牌榜，从1984年走来，一块儿一块儿，赶俄超美，那种感觉是很爽，很自豪的，没觉得哪需要反思的。</p>

<p>就像冷战期间，美国和苏联两个阵营，通过奥运会金牌榜也是相互激烈争夺，视金牌为政治利刃，刺向对方，他们的“举国体制”不比中国弱势，甚至更强。</p>

<p>就像当中国人开始反思金牌至上时，韩国部分媒体和体育协会为了几块金牌盛怒难遏，日本报纸痛批身在伦敦的男子体操队“已经死去”，他们依然对金牌充满渴求。</p>

<p>我必须承认，在上十大第一的当时当刻，我是十分兴奋的。但是，我不能因为我后来反思到这是在“不干正事儿”，就否定这种“兴奋”的价值。至少在那天，这种“兴奋”让我身心愉悦，也正是这种“兴奋”促使我跳出BBS，看淡这些东西，专心来做更有意义的事情。</p>

<p>好比，北京2008的百枚奖牌是中国上过的一次十大，广州2010的百余枚金牌是中国上过的又一次十大。等到了伦敦2012，大家开始集中思考更多金牌榜以外的东西，譬如国民体育的普及，体教结合的推广，对运动员的人性关怀，体育机构的定位和目标等等。</p>

<p>我们不能因为现在更多人的反思，就否定过去那些年追求“十大”，追求榜首的兴奋、狂热与执念。</p>

<p>总要有一个过程！</p>

<p>站在眼前的当口，去批驳历史上的举措，未免是不智的。许海峰、老女排对80年代年轻人刻苦拼搏，为国争光的榜样作用，在当时推进了社会的进步和更新；乒乓球、羽毛球等国球的强盛，在当时也积极拉动了群众体育的发展；过去常常提到了“把东亚病夫的帽子丢进了太平洋”，在当时这对于国民自信心的提升也有着积极的影响。它们都是举国体制下的蛋，可都不是“坏蛋”。</p>

<p>“中国不需要金牌证明自己”，那是因为之前已经证明过了。</p>

<p>“清华不需要状元证明自己”，那是因为状元已经足够多了。</p>

<p>“台湾小吃真没什么可吃的”，那是因为台湾你已经过去了。</p>

<p>“萌妹子真没什么可追的”，那是因为你已经感受过了。</p>

<p>总要有一个过程的。</p>

<p>重要的是，过程之后，那些密集的反思，能否接上地气，落实到位。这也需要一个过程。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《舌尖上的清华》策划摘要]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian/"/>
    <updated>2012-05-18T17:31:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>纪录片《舌尖上的中国》正在热播当中，受到了海内外中华吃货的欢迎与好评。据知情人士透露，作为这一系列纪录片的姊妹篇，《舌尖上的清华》也将于近日开拍，向大家讲述有着“聚半壁吃货”之称的清华大学的美食文化。</p>

<p>与《舌尖上的中国》相仿，姊妹篇《舌尖上的清华》也将分为七集进行摄制，一位不愿透露姓名的内部人士说，相关工作计划将于猴年的马月正式启动，并向记者提供了整体的策划摘要。</p>

<p>第一集 《两位数的食堂》 主要讲述从建校以来，清华食堂的历史沿革，一一介绍从“一食堂”到“十五食堂”，从学生食堂到教工食堂，及这其中发生的合并、变迁和新生。将采访几代清华饮食负责人及服务人员，说背后故事。</p>

<p>第二集 《长队前的美味》 主要介绍历史上所有出现的食堂里为人广泛称道的美味，不仅有现存的清芬园的包子和香锅，紫荆园的热干面，百年校庆的名厨菜，还将采访几代清华校友，讲述他们曾经在食堂排过长队的吃货时刻。<!-- more --></p>

<p>第三集 《清华造的经典》 主要以清华自制的食品作为焦点展开，譬如自制的酸奶，豆浆，各式冰激凌、新出的鸡肉卷，等等。从车间的加工，师生的好评，到校友的留恋，从不同侧面讲述这些Made in Tsinghua的经典美味。</p>

<p>第四集 《路灯下的饕餮》 主要以小桥为缩影，从以前的小桥煎饼，到现在的小桥炸食，讲述清华学生热衷的夜宵文化。路灯下三三两两的身影，排排行行的队伍，展现清华园内有别于传统食堂的另一面吃货生活。</p>

<p>第五集 《饭卡外的奢华》 主要推介以桃李园三层、荷园二层、玉树园、芝兰园、近春园、甲所、乙所、丙所等为代表的点菜餐厅，讲述这些餐厅的各种名菜，在饭卡之外，钱包之间，展现清华园内另一层面的饮食生活。</p>

<p>第六集 《苦练内功》 在这一集中，主要从后勤工作的角度，集中介绍那些不为人知的清华饮食故事。譬如自动切肉机，可切丁，切丝，切块，切条，又譬如自动饺子机，可在几人操作下，完成整个清华的饺子需求，等等。</p>

<p>第七集 《四门功课》 在这一集里，将分方向介绍清华周边，东门、南门、西门、北门的各类大店小店，这其中有班级的聚会，社团的庆功，好友的尽兴，毕业的离别，通过几段故事展现“四门”之间食文化与生活的交集。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[雷锋很萌哒，乃们不要黑他]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/03/06/leifeng/"/>
    <updated>2012-03-06T23:38:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/03/06/leifeng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>3月5日是学雷锋日，2012年又是雷锋同志逝世50周年。在这样的日子里，雷锋被集体吐槽了。</p>

<p>雷锋的照片，雷锋的经历，雷锋的消费水平，雷锋的初恋女友，都被充分地挖了出来。微博里，人人里，瞧去，一大片一大片满是的。不同的人，试着从不同的维度，来勾勒出更立体，更丰满，更不为人知的雷锋。</p>

<h3>你哭着说，童话里都是骗人的</h3>

<p>就像从年前到年后，不少人质疑某韩姓青年作家一样，“人造雷锋”的概念被很多网络文字提及，闹得雷锋的形象经不起太多的推敲。比方说，三年自然灾害期间，拍了二百多张照片，袜子补了一回又一回的他却有着当时的奢侈品——手表，捐出的款项加起来大大超出了他的收入，不留名的他总能收到准确部队番号的表扬信，周日一天就能拣到三百斤粪等等。放大镜下的雷锋，是真金，还是怕火炼，是名副其实，还是政治童话，催人生疑。<!-- more --></p>

<p>诚然，我们不能对雷锋求全责备。毕竟在那个农业、工业各项指标到处“放卫星”的年代，那些事迹在一层又一层的逐级报道下，难免有可能被夸大渲染。但也正是这样一个高大全的雷锋在物质匮乏的年代，鼓舞人们乐于助人、甘于奉献，营造了良好的社会风气，创造了精神上的文明。特定的人和事，总要放回到特定的历史条件下来看。</p>

<h3>树立的榜样，似乎不再有力量</h3>

<p>列宁说过这样一句话，留传甚广，耳熟能详，“榜样的力量是无穷的”。但平心而论，在当今社会，树立起的榜样，似乎不再有像雷锋一样的力量。“当代雷锋”郭明义的事迹感动了很多人，做好本职工作，长期无偿献血，捐钱资助学生。说起来，他做的雷锋比雷锋还要雷锋，媒体上的报道也不算少，甚至还有同名的电影上映，但要说引领道德风尚，推进社会前行，唤得人人见贤思齐，恐怕与雷锋时代差了不少。</p>

<p>在桌面上都是“我的电脑”，网页里净是“个人主页”的时代，大家对自己的关注度普遍增加得太多。又有多少人踩了页面，又长了多少粉丝，又被爱特了多少回，又被分享了多少次，很多人每天上网无非就盯着这么几个数。把更多精力放在对个人的关注上，势必会造成对群体的关注度下降，典型人物的示范作用也就自然被削弱了。</p>

<h3>道德没有制高点，只有同理心</h3>

<p>就在前几天，豆瓣上有人贴了一大堆自己从各种场所“顺”来的东西，有手推车，有餐盘，等等。其中一些讨论，引人思考，大意如下。</p>

<p>A说，太恶劣了，你怎么可以偷东西，太不道德了。</p>

<p>B说，你没用过盗版软件吗，那也是偷，就会站在道德制高点上指责别人，你才不道德。</p>

<p>如果继续下去，这段对话是没有结尾的，因为两人总可以在道德这座楼梯上，找到更高的位置，俯视一切，接着抬杠。其实，道德本就没有制高点，只有同理心。孔子曰，“己所不欲，勿施于人”，孟子曰，“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”，说的都是这样一个道理。</p>

<p>如果需要帮助的人，受到诈骗、遭到偷盗、遇到欺辱的人，是另一个自己，那么此时的自己都必然是个“活雷锋”。能把别人当作自己，这是便是同理心，这便是道德。</p>

<h3>雷锋就像二校门，是一种象征</h3>

<p>清华的二校门大家都熟，教辅里，电视里，瞧去，同样也是一大片一大片满是的。这个古朴的校门，几乎成了清华的最标志性建筑。如果相机快门是一种扳机，那么二校门终日都将枪林弹雨。可就是这样一个二校门，实际上是1991年重建的，说得难听一点，这是个赝品。但无论怎样，它都代表着对百年清华的第一印象，成为清华精神的一种象征。</p>

<p>与此类似，雷锋也不再纯粹是那个小战士，经过了几十年的蕴积，也成为了一种象征，对雷锋个人的夸大渲染，并不影响雷锋精神所要诠释的内涵。</p>

<p>看到一则对当时雷锋摄影师的采访，有一段特别有趣。</p>

<blockquote><p>　　“我的第一印象就是雷锋爱美、爱照相。”张峻对《中国新闻周刊》记者回忆。张峻对雷锋说，“你想拍个什么样的照片？”雷锋说，“拍个雄赳赳气昂昂的。”张峻笑了，说，“那你得回去拿枪。”<br/>
　　十分钟之后，雷锋背着枪，穿着军装来到张峻面前，胸前还挂上了两枚奖章。“那是鞍山先进生产者的奖章。”张峻对《中国新闻周刊》记者说。<br/>
　　几分钟之后，雷锋肩头挎枪，眼神向上四十五度的照片被定格。这是张峻拍摄的第一张雷锋照片，成为日后的经典影像。</p></blockquote>

<p>可见，早在五十年前，雷锋同志就已经熟练掌握“眼神向上四十五度”了。所以说，雷锋很萌的，乃们不要黑他。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从三体中的宇宙社会学看商业竞争与创业]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/02/09/santi/"/>
    <updated>2012-02-09T19:58:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/02/09/santi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我俯在回京的卧铺上，用手机看完了《三体2》，车轮与车轨在身下咣当咣当地直响，更显得熄灯后车厢里的安静。</p>

<p>这小说写得果然很有水平，盛名之下副得盆满钵满。大刘用实力让代笔的可能性降到了绝对零度。</p>

<p>《三体2》的一个核心在于叶文洁提出的宇宙社会学理论，这也是面壁者罗辑成功的凭靠，黑暗森林假说的依据。</p>

<p>简单回顾一下：</p>

<p>宇宙社会学建立在两条公理之上：一、生存是文明的最根本需要；二、文明不断增长和扩张，但宇宙中的物质总量保持不变。因为“猜疑链”的存在，文明与文明间难以建立信任，让善恶无从判定；因为“技术爆炸”的存在，使得文明间的实力差距朝夕难测，无论强弱都将寝食难安。为了生存，必须消灭一切萌芽中的文明。</p>

<p>在广袤而未知的宇宙世界，刘慈欣为文明间的微妙关系抛出了一个简洁而有趣的模型。于是，我在想，如果把这一套说法放在公司与公司之间，商业间的竞争会不会也有类似的推演呢。<!-- more --></p>

<p>有这样的联想，是因为在商业竞争中，宇宙社会学中的两个关键概念“猜疑链”与“技术爆炸”是实实在在存在的。</p>

<p>别的领域我知之甚少，就拿IT来举个栗子吧。</p>

<p>所谓“猜疑链”，便是，公司A不知道公司B会不会进入自己的市场展开竞争，公司B也不知道公司A会不会跟自己抢市场，进一步，即使公司A知道公司B会不会竞争，但A仍然不能确定B知不知道自己是怎么来判断它的，这是第二层。进而，还有第三层，第四层，甚至更多，这样的猜疑链条下，处于猜疑链两端的公司永远不可能视对方是善意的，竞争可能性是永恒的。</p>

<p>如果这个逻辑看起来有点绕，不妨用一对处在海天相隔昼夜相背的异地恋情侣的模型来辅助理解。男人不知道女人会不会哪天不爱自己，女人也不知道哪天男人会找个小三，即使男人确定女人会对自己忠诚，但他还是不知道女人在内心深处是否也确定他不会出轨。如果通过沟通与交流，这个猜疑链会在前几层就消解掉了，但如果缺乏，他们两人则将一层一层地猜疑下去，磨掉彼此感情的基础——信任。似乎有些跑题了，马上回来。</p>

<p>拿国内的事儿来说吧。2007年的时候，360CEO周鸿祎公开表示绝不做杀毒软件，但一年以后，360杀毒的推广遍地开花；2010年11月，还是周鸿祎在专访时称绝对不会做IM，不出一年，360发布了手机IM——“口信”。商场上的尔虞我诈本来就稀松平常，谁也不会把一时的表态当作海誓山盟，但正因如此，公司与公司间的猜疑链才会更强，谁都不敢把任何一个对手当成善茬儿。就像当当拦不住京东商城卖图书，苹果管不了三星卖智能手机，谁知道哪天谁会突然跑过来要一起抢蛋糕呢，因为谁都有可能。</p>

<p>同时，“技术爆炸”也是常常出现的。当智能手机约等于Windows Mobile的时候，微软不会想到iPhone的出现爆炸性地点燃了新的革命，苹果从上个世纪末一个在崩溃边缘的企业拥有今日的辉煌，正是一种“技术爆炸”。同样类似的，还有Google的搜索技术，Facebook的社交理念，Dropbox的云存储技术，Twitter的传播模式，等等等等。这些“技术爆炸”都会使一家小公司几乎在一夜之间拥有巨头们同样的实力和影响力，令巨头们寝食难安。</p>

<p>Facebook的IPO无疑是最近惹人艳羡的新闻之一，这恰恰就反映了“技术爆炸”所带来的巨大威力。</p>

<p>因此，如果我们把宇宙社会学粗略地照搬过来，大致是这样的：公理一，生存是公司的最根本需要；公理二，公司不断增长和扩张，但市场中的消费总量在一定时期内保持不变。因为公司间存在猜疑链，所以眼前的互不竞争可能根本就是今天的事情，明天谁也说不准；又因为技术爆炸随时发生，所以眼前的强与弱可能根本就是今天的事情，明天谁也说不准。所以，为了活下去，为了保持自身的强势地位不受新的挑战，必须剿灭新的公司。</p>

<p>事实上，得出的这个结论正在现实中上演。往近里说，就在刚刚过去的2011年，Google总共完成了79起收购，涉及现金和股票总价值达19亿美元。对Google而言，它用收购来剿灭。</p>

<p>与谷歌不同，腾讯用参与来剿灭。微博、团购、社交、旅游、支付、视频、门户、安全、搜索、音乐、词典、游戏、云存储、输入法、浏览器、播放器、阅读器、电子商务、移动通信……在数不清的细分市场里，腾讯都在布局。它不敢错过任何一次“技术爆炸”的机会，生怕任何一个突然冒出来的企业强大起来，抢了它的市场。因为，生存是根本需要，而消费总量则保持不变。</p>

<p>理解了这些，就不难明白，为什么腾讯要四处都插一脚，为什么360要与之斗个没完，为什么京东最近会受到来自阿里巴巴、当当网的强力攻击，为什么苹果要用专利大棒打压三星和HTC的Android机型，为什么谷歌要使出全力解数推广Google+与Facebook较量，为什么一大把年纪的微软来搞Windows Phone，并还抱着日益衰败的Windows Live不放，为什么Facebook改版后也增加了类Twitter的单向链的“订阅”，……</p>

<p>在竞争中没有永恒的平行线，所有人都不想错过“技术爆炸”而被人超越，被人蚕食。这便是刘慈欣的宇宙社会学在商业竞争中的演绎。</p>

<p>然而，问题来了。既然最后的结论是，崛起的公司都将会被剿灭，那我们还怎么创业呢？</p>

<p>看来，要想成功创业，就需要打破这个新的“宇宙社会学”的逻辑链条。</p>

<p>公理二曰：公司不断增长和扩张，但市场中的消费总量在一定时期内保持不变。于是我想，如果一次创业能够打破公理二的束缚，那么成功的几率就会徒然增大。</p>

<p>那么如何增大市场中的消费总量呢？答案很简单：创造新的消费需求。</p>

<p>现实正是如此。在Facebook以前，没有人把人与人的社交行为如此明晰地构建在互联网上，它创造了人们新的需求；在水果忍者以前，没有人会在地铁上对着手机屏幕，在划来划去中寻找欢乐，它也创造了新的需求。</p>

<p>有了新的消费需求，会缓解“你死我活”的紧迫感，会延长后来追击者的时间差，这样就会有机会成长壮大。</p>

<p>最后，拿学校里面的打印店打个比方。学校里需要打印的材料与海报总量保持不变，但打印店的数量越来越多，实力雄厚的打印店开始降价促销招徕顾客，打压新店的生意。如果这样持续下去，新店必然撑不到最后而被剿灭。但如果有人开始第一次在学校里引入了制作易拉宝、制作大展板、制作文化衫的新业务，创造校园里新的消费需求，那么生机就出现了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[呢的妙用]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne/"/>
    <updated>2012-01-13T10:45:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在淘宝上为家里置办点年货，免不了和一些店铺的客服打交道，一位客服的语言让我印象深刻。</p>

<p>她（当然也可能是他）几乎在每一句话的最后都要加一个“呢”，初看来，汗毛倒竖，但读着读着，就会发现这是一个很好的用法，会使每一个普普通通的句子，幻化出新的活力。</p>

<p>随手在新浪首页找一个新闻来举例，只作呢化处理。出声朗读效果更佳。</p>

<p>　　新华网石家庄1月12日电(记者 林红梅) 交通运输部部长李盛霖12日在此间检查春运时，要求全国交通系统所有干部员工全力投入春运呢，保安全，保畅通，保证每名旅客能在春节前回到家过年呢。<!-- more --></p>

<p>　　目前正是农民工返乡、学生放假回家过年的高峰期呢。百姓票好买么？车好坐么？安全有保障么？交通运输部部长李盛霖12日与河北省负责人一起，来到石家庄春运一线，实地检查春运进展呢。</p>

<p>　　石家庄公路主枢纽南焦客运站人流熙熙攘攘呢，春运的热浪扑面而来呢。室内的4个售票窗口和室外3个临时售票窗口前，都排起了40多人长的队伍呢。27岁的李凯斌和弟弟一起在排队买票呢。他告诉记者：“我19岁就来到石家庄当车工呢，作为家里的老大，我要提前几天赶回去，帮助父母准备过年的年货呢。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂谈2011：世界的诉求是同步]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/01/09/tongbu/"/>
    <updated>2012-01-09T00:45:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/01/09/tongbu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>拿高考作文体，来记一下2011。话题：同步。</p>

<p>这几天网络上在传一件很逗的事情，不知是真是假。说的是，一个女生的iPhone不小心丢掉了，但好在升级到了iOS 5，通过iCloud服务拿到“新主人”的大量自拍，从而找回手机有了重要的线索。</p>

<p>“云计算”的概念炒了不少年了，在这个“人云亦云”的时代，真正做到民用级别的服务，似乎只有“云存储”，iCloud便是一例。人们用它来做的事情，大抵说来只有两个字——同步。移动互联网的普及，让人们身上突然出现了多个终端，照片、文档、邮件等的同步则依赖着云存储技术的成熟真正走近大众。</p>

<p>不光苹果，2011年国内外的同步类产品比比皆是。与iCloud一样，微软的Windows Phone附带着SkyDrive，2011先后推出的阿里云手机和百度易手机，一个重大的卖点都是有着不小的云空间，可以同步各种你心爱的数据。</p>

<p>美国《福布斯》杂志列出了2011年五大最受尊敬技术公司，前三甲是大家耳熟能详的苹果、亚马逊和微软，而第四、第五名则是两家年轻的企业Dropbox和Evernote，前者做的是文件的同步，后者做的是知识的同步。同质产品，在中国有大量的模拟者在2011不断涌现，这其中有腾讯、金山、有道、新浪、迅雷等传统企业，布棋谋子，还有无数的初创公司，试图占得先机。<!-- more --></p>

<p>世界在诉求同步，科技当然要用心满足。</p>

<p>本科同窗Xuan，2011春夏之交回到北京，开始创业，核心技术是做好web终端的p2p支撑，从而实现视频播放、交互操作等的同步。我自己这一年里在鼓捣的项目，则重在把知识笔记、演讲板书、学习任务等在云端同步，用新技术助力教与学。</p>

<p>从大面上来说，2011里头，仿佛是个手机应用就想同步通讯录，是个浏览器就能同步收藏夹，是个输入法就要同步词库，是个音乐平台就会同步播放列表。似乎不同步，就土了。</p>

<p>然而，同步不仅仅是为了便捷，因为很多时候，<strong>不同步就会出问题</strong>。</p>

<p>震惊全国的7.23特别重大铁路交通事故，让40人失去了生命，究其原因是上海铁路局在调度上的失职，造成了多方信息的不同步。发生在突尼斯、埃及、比利亚等国，甚至蔓及整个西亚与北非的“阿拉伯之春”现象，是领导人长期执政、不思改革，与民众期望之间的不同步。长达数月的“占领华尔街”运动里，普罗大众谴责金融制度偏袒了富人，正是那1%人的贪婪，疯狂催生金融衍生品，造成了金融发展与经济发展的不同步，酿成了99%人的艰苦。</p>

<p>不同步会出大问题，也会出小问题。优酷网各地CDN服务器间数据的不同步，会让电脑前的诸位对着“抱歉，目前无法找到视频，您可以尝试刷新操作”而苦逼无语；异地的恋人间，生活上很难同步，眼神上很难同步，有时隔着大洋，两个半球里，就连时间上也不能同步，唯有力求感受上同步，心灵上同步，方能不出问题，守住最初的海誓山盟。</p>

<p>2011年的中国社会也在无时无刻不诉求着同步，三个“不同步”让2011成为了思辨之年。</p>

<p><strong>硬实力与软实力发展不同步。</strong>中国经济凭着极高的耐力，保持了三十多年的高速增长，缔造了世界为之震惊的“中国奇迹”。2011年2月，中国人吃惊地发现，GDP总量咱们已经全球第二了，“赶英超美”仿佛就在眼前。然而，过分追求经济指标，政府带头搞经济赚钱，势必造成“海外战略功利化”，“地方政府公司化”，整个社会也会因此弥散着功利思想和拜金主义。外交上的一些困境，土地财政的肆意盛行，小悦悦的孤苦离去，这些都在呼唤除却经济实力以外的软实力的发展。我们看到，十七届六中全会提出推动文化大发展大繁荣，全国组织部长会上要求“防止简单以经济增速评价干部”，这些都是在努力保持软与硬的同步。发展弘扬文化，重塑社会道德，是同步的目的，也是难题。</p>

<p><strong>先富起来的与没富的不同步。</strong>2011伊始，温家宝总理就在春节团拜会上讲，要着力解决物价、房价、上学、看病等民生问题，让老百姓“生活得更加幸福、更有尊严”。在当今的中国，一部分人去世界各地畅快购物，让中国人成了世界旅游业和奢侈品的大救星，而另一部分人则依然挣扎在生存线上，祈祷自己不生大病，有口饭吃，社会上的很多问题都源自如此之大的贫富差距。一部分人先富了起来，他们有的走出国门，有的扎堆聚在一起，环顾左右，眼前果然就真的“共同富裕”了。先富阶层是否有义务承担更多的社会责任，这事儿当然无法强求。但如果整个社会的生活水平无法同步，不稳定的因素就会越来越多，民生问题就将迫切成为社会的首要问题。</p>

<p><strong>执政能力与自媒时代不同步。</strong>2011年越来越多的新闻是从微博上发现的，传播的，越来越多的人成了小广播站，每日出着自己的电讯与报纸，从郭美美的炫富内幕，到故宫对文物的损害，自媒体时代对社会的监督几乎无处不在。虽然这其中谣言不断，但绝不能因此否认了这“无组织的组织力量”对整个社会进步与透明的推动。在Web 2.0的环境下，如何让执政能力与自媒时代同步，是一种考验，需要重新审视执政理念是否科学，需要加强自身学习与组织进化，需要进一步与群众加强沟通与互动。其实回到学校里面看，大到“真维斯楼”事件，工物辅导员与刘瑜老师之误会，小到学生清华网站的未来，主题团日工作的开展，同样需要学校领导、辅导员、共青团工作，做好与Web 2.0下的校园环境和青年学生之间的同步。滞留而不创新，不是在同步，而是在回避。</p>

<p>2011年是清华的百年校庆，全校上下、无数校友无不为之欣喜激动。力争与世界一流大学同步，是清华的诉求。</p>

<p>除了科研与教育与世界一流大学力争同步，校园环境和基础服务也在不断看齐，网费的改革便是其中的一个插曲。教育网出国访问一直以来为大家所诟病，如果世界一流大学里不能随意访问其他世界的网络，听起来就很没面子。变革现有的网络制度，这是同步的表现。但拿着08年时统计的人均5G的流量来用作现行的标准，则显然没有和这些年飞速发展的互联网行业同步起来。不同步，就会出问题。</p>

<p>2011年的清华招生格外惹眼，很大程度上与一个章姓的同学有着密不可分的联系。招生工作与网络热点同步，吸引了更多的社会关注，这对于清华多元人才标准的宣传无疑是一件好事。在2011年离世的乔布斯，曾在引进人才时，说过这样的名言，“你究竟是想一辈子卖糖水，还是希望获得改变世界的机会？”改变世界当然是好的，但如果这糖水是奶茶，倒也不是件坏事。</p>

<p>说到乔布斯，不得不说2011同样是平板电脑大获普及的一年。苹果也因为iPad，而赚得盆满钵满。细细来看，平板电脑不是苹果的原创，在很早之前，早在这个世纪初，微软、惠普等企业就曾用心做过。iPad的成功，是一次技术发展与市场时机的同步。同样把握住了这样的同步，谷歌、三星、HTC闯了出来，微软、诺基亚则因为产品的滞后，被抛在了后面，苦苦追赶。不同步，真的会出问题。苹果没有了乔布斯，会不会一直与时代同步下去，是对Cook这位大厨的考验。</p>

<p>差点忘了，2011不仅是清华的百年，同样是辛亥革命100周年。两岸都在隆重纪念，品味和继承辛亥革命的精神和遗产。六十多年过去了，两岸能否同步，如何同步，十几亿中国人有这个诉求，整个世界也在观望和揣度。</p>

<p>夏天的时候，有幸在这个特殊的年份里来到台湾，近距离了解台湾，学习台湾，评价台湾。两岸同宗同源，有着太多太多相似的地方，年轻人在一起，也同样毫无隔阂地分享和交流。但走近社会，体制上的不同，则造就了很多深层次的差异。来台之前，听很多人讲过台湾的民主，来到台湾，也常常有听出大陆口音的民众向我们主动来讲台湾的民主。有人说，单凭这一点，两岸间的同步则将止于经济。</p>

<p>好在这一回，我自己就在台湾，眼睛和耳朵长在我自己的身上，不再有那些“有人说”，而有了更多的“亲身看”。看电视，读报，找人聊天，参观，听议员讲内幕，让我知道了更多平时太多不为人知的细节。东方文化是一个极其特殊的关系社会，在一个重视和强调关系的社会里，如何展开民主，台湾同胞进行了二十年的实践。在我看来，台湾的民主是很不完善的，但这并不是苛责，毕竟这里在用二十年要走过了欧美二百年的历程，外形虽有，却气质欠佳。听到高雄一位议员告诉我们，只有红白喜事尽数到场，方能保住一户选票时，我不禁在想，在关系社会中践行西方式民主，还需要不断地本地化，或是打上问号，解决问号。两岸的真正同步，或许就在问号不在的那一天。</p>

<p>2012，真的来了，该同步的还得同步。只是，这个世界，别与玛雅人同步就好。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我不属于我自己]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/11/24/ziji/"/>
    <updated>2011-11-24T17:44:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/11/24/ziji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个标题可能读起来就有些拗口，从逻辑上来看也有些混乱，但这样一句拗口的、逻辑混乱的话着实隐藏着一个小道理。记得我第一次想到这句话是在初中的时候，当时我母亲也在那所初中教学，每当我在课堂上、考试中、校园里犯一个错误，往往会听到，你看那谁谁谁家的孩子，上课还吃东西，这种题还做错，见到我招呼也不打，那谁谁谁家的孩子怎么能这样呢。</p>

<p>我有点吃惊，原来我不好不光光是我不好，我的言行举止还代表着我老妈，所以这样来看，我不属于我自己，我还属于这个家。</p>

<p>大一那年寒假，第一次坐火车回老家，在列车上和同学一起吃着瓜子侃着天，不知不觉地，瓜子皮就不小心掉了一地，乘务员过来检票，因为是学生票，还要查看学生证，于是指着地面说，“清华学生怎么都这样啊”。</p>

<p>我们几位新生压根就不想代表清华，没那个胆，也没脸去代表清华，但在火车上的那一刻，那些所作所为变得不仅仅只属于我们的个人行为，还属于了身后的学校。<!-- more --></p>

<p>记得上个月，小悦悦与路人的视频在网上正热的时候，打开评论，隔几行就会有一句，“佛山人怎么这样呢”。我讨厌这样的地域帖子，但是当这个事情被CNN一播，瞬间变成了中国人的问题。</p>

<p>这些路人本来就是以个人名义没有看到，未能注意，或想少惹麻烦，避而远之，但到最后，他们并不属于他们自己，先是属于了这个城市，后是属于了这个国家。</p>

<p>上纲上线的人往往以偏概全，但这也不能怪他们。在熟人眼中，我们是一个个鲜活的立体，我们负责任，敢担当，我们有感情，有志向，有血有肉，但在不了解的人来看，我们身上就只剩下一个标签，他不说标签，也说不出别的。就像那些我们在电影里刚刚认识的人，我们也只能说他是一个好人还是坏人。</p>

<p>作为一个没有隐居的社会人，大家总会有着各种错综复杂的社会关系。我很想只做自己，只属于自己，但社会却似乎不愿答应。</p>

<p>一次打仗斗殴，可能会让一个企业家改变对一处民风的看法，那么打架的人就很难只做他自己，因为他不知不觉地就成了这个城市的投资环境。</p>

<p>一个腾讯员工的个人微博，可能会被360拿过来作为整个公司的意志来激起民愤，那么这个员工已经不再属于他自己，他想做自己，却不得不被代表了更多的人。</p>

<p>本只是自己的想法、观点、态度、行为，却被当成了缩影，被无限放大。</p>

<p>我们无力去阻止更多的人乱贴标签地去放大，却不忍心让这样的放大伤害到那些我们在乎的人。</p>

<p>一想到，自己不属于自己，做人好像就变得很麻烦，不率性，不彪悍。</p>

<p>可这个世界上本来就是很麻烦的，要不然，怎么会有隐士呢。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Google+与腾讯微博未来会是一个德性]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/11/19/google-plus/"/>
    <updated>2011-11-19T22:19:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/11/19/google-plus</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近Google在网络社交上的动作特别大，从6月底推出Google+以来，就一直致力于这款社交产品的发狠推广，特别是极力与原有的拳头产品间进行无缝的整合，不仅Google搜索早就把+1的按钮放得到处都是，近期Google Reader、Google Music大改版也主要是为了配合Google+的强势露脸，而Chrome、Android的最新版本中，Google+的影子也越来越无处不在。</p>

<p>这样全力以赴的推广很容易让人想到腾讯在微博这一社交产品上的一切努力，同样是不停地整合，不惜一切代价的合力造势，甚至力度比Google还要大。</p>

<p>不可否认，这么好的平台，这么大力度的推广，必然会有一些效果的，而且类似的成功案例也很多，但网络社交产品似乎总是特殊一些，因为当如果没有创造出新的用户需求时，用户是很难迁移并定居的。</p>

<p>用户的迁移成本高，主要有两方面的原因，一方面是关系链、社交卷的粘性和绑定，另一方面则是使用习惯的惰性。所以如果没有创造出新的社交需求，仅仅是单纯功能上的复制，与锦上添花的亮点，则很难让大量用户甘心挪窝，长期依赖。<!-- more --></p>

<p>回顾一下成功过的社交产品，无疑都有这样的品性。Facebook等SNS的成功，在于创造了线上实名社交的需求；Twitter的成功，在于创造了随手随地更新和了解及时信息的需求；豆瓣的成功，在于创造了通过网络实现自我欣赏与认同的需求；新浪微博的成功，在于创造了人们即时围观各类名人名事的需求；开心网的成功，在于创造了无聊白领利用网页游戏打发时间的需求；……</p>

<p>从这个角度上来看，无论是Google+还是腾讯微博，都远没有创造出新的社交需求，而充其量是对现有社交产品锦上添花的整合与描边，这样的产品最终将和Windows Live一样，在一个大平台上，饿不死，吃不饱，身材好好地活下去。</p>

<p>虽然它们都会是这个德性，但成功与否丝毫不影响它们的战略意义。就像如果微软不会任由Google Docs在线上办公一家独大推出Office365一样，腾讯也不会放任新浪微博的肆意发展，Google也不会对Facebook的霸主地位坐视不顾。拿产品来牵制对手，在对手犯了大错误、摔了大跟头时迎头赶上的戏，在IT史上也不是第一出了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[三的力量]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/10/16/three/"/>
    <updated>2011-10-16T22:39:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/10/16/three</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天水木十大上有一个帖子讨论得挺热闹，帖子里转了一篇老文《<a href="http://www.cnbeta.com/articles/136262.htm">苹果的骗局</a>》，大致讲的意思是封闭而自大的苹果在技术上总是有所保留，从而保证一次又一次“惊人”的更新。作者质疑，很多在技术实现上非常容易的功能总是被苹果保留到下一代产品当中，这是对广大消费者的忽悠，这是一个骗局。</p>

<p>从产品设计的角度上来看，我不这么认为。</p>

<p>人其实是个记性很差的动物，如果你一口气对另一个人说六件事，那么对方若能记住三件事，就已经很不错了。换到产品上，如果产品标榜着自己有“六大功能”，其实用户往往听来听去，记不了几个。</p>

<p>举一个我自己的例子，上半年的时候，我拉上身边的同学一起，试图设计一个“云课堂”的教学系统，最开始的时候，我们真就归结出了“六大功能”，但是在给许多不同人的演示中，我发现无论是谁，往往听过后，都只记得三个以内的功能特点。</p>

<p>于是，我觉察到，把产品包装成“十全大补丸”是极其错误的，亮点一定要明确，不能过于发散。黑暗中的一根蜡烛，这般的醒目才能称之为“亮点”，而黑暗中的一排蜡烛，则只能叫它“生日快乐”了。<!-- more --></p>

<p>后来的演示中，我把六个功能点，分清主次，加以合并，变成了三个，效果一下子不一样了。</p>

<p>回头再来看苹果，我依然清晰地记得，2007年，当乔布斯第一次将iPhone介绍给世人时的画面。这样一款几乎颠覆了传统手机设计，通体上下散发着无数创新特点的产品，乔老爷子只把它列成了三条：触控的宽屏iPod、革命意义的手机、强大的互联通信设备。</p>

<p>全场没人记不住，全场无人不震惊，这就是三的力量。</p>

<p>月初新近发布的iPhone 4S也是这样，只强调了三点，A5双核处理器，800万像素摄像头，Siri语音助理。</p>

<p>我们总是在强调创新，真正的创新，不是在于迎合用户已有的需求，而是在于创造用户未知的需求，所以既然是要创造新需求，改变用户的习惯，那当然要一点一点地来，三个三个地来。</p>

<p>一股脑儿，摆上一堆功能，只能让用户摸不着头脑，搞不懂你要干什么。</p>

<p>其实，不仅仅是产品设计，讲述观点，阐述论据，也是这样，最多说三点，PPT里、报告里、总结里最多写三条。</p>

<p>写那么多，还不是为了让别人记住，别人只能记三条，何苦写那么多呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[七绝口占 悼念乔布斯]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/10/06/jobs/"/>
    <updated>2011-10-06T23:28:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/10/06/jobs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>奈何秋夜妒英才，<br/>
星陨唤得举世哀。<br/>
怅望凭栏思旧语，<br/>
一直饥饿一直呆。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[你花开后百花杀]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/07/30/hua/"/>
    <updated>2011-07-30T22:38:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/07/30/hua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天凌晨，一位在报纸工作的朋友在飞信上发来牢骚，说大批写好的稿子不能发了，上头来了通知，动车这事不能再提了。对于这样的禁言令，虽说不上震惊，但还是免不了吃惊。上微博，果然看到数百位媒体人在怨念地贴着被撤下的新闻和版面，黑夜给了他们黑色的眼睛，他们却用它来熬夜重新排版。</p>

<p>一场逝去了40位同胞的事故，是很多长期累积弊端的综合爆发，不搞清楚，不弄明白，不分析透，很难让地上的人安心，让地下的人安息。在“头七”之日，在各种背后的新闻被挖掘之时，在广泛而有建议性的讨论刚刚铺开之际，这样的通知是让所有人寒心的。</p>

<p>有“胆子大”的媒体人把通知的实际内容发了出来，中心思想无非是动车事故，舆情复杂，一切以大局为重。</p>

<p>那么，大局是什么？到底有多重？<!-- more --></p>

<p>我们从小接受的教育里，就教会我们要有大局观念。正因为有了大局观念，所有的中国人才团结一心，拧成一个强有力的集体，取得了一个又一个举世瞩目的成就，过上了越来越好的生活。</p>

<p>但如果说停止记者的追问是为了大局，束缚媒体的监督是为了大局，撤掉有意义的评论与建议是为了大局，那么这个大局还真是够重的。</p>

<p>很显然，图一时的耳根清静，不是大局观念。所谓大局，大局，便是着眼于整体，着眼于未来。顾及铁道部的形象，换得眼面前的悄然，既没有整体，也没有未来。</p>

<p>几条短信，便让全国的报纸网站大变脸，何其高效，何其威风。殊不知，威风不是抖出来的，安稳也不是变脸能演出来的。这样的威风，抖一次少一次；这样的安稳，演一天少一天。</p>

<p>真正的大局，需要敢于面对，而非讳疾忌医。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的梦想]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream/"/>
    <updated>2011-07-27T23:28:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学的时候，老爹给买了一本《逻辑推理故事》，看得如痴如醉，当时最大的理想是当一个侦探，来用智慧破解其他人的谜团，还世间一个公道。</p>

<p>有一次小学的课上，老师问所有同学，大家将来想做什么？很多同学纷纷说，想当科学家。问到我时，我则老老实实说，我想当侦探，结果全班哄堂大笑。然后老师告诉我，咱们国家没有侦探。我常记得，这个消息让我伤心了一个礼拜。</p>

<p>长大了一点，我参加了一个小发明比赛，小学给的奖励是一本书，名字很霸气，叫《科技五千年》，不知道是学校缺钱，还是觉得古时候的事情不知道也罢，一本分“上中下”的书，只给了我一个“下”。于是，一本本来要讲五千年的书，只着重介绍了生命科学与计算机领域的发展。</p>

<p>我一直觉得，改变我人生的有两本书，一本是《辽宁中小学青春期读本》，一本就是这本《科技五千年（下）》。前者深刻地影响着我的爱情观，让我自始自终觉得恋爱就意味着结婚，没能力组建家庭，谈个屁恋爱；后者则直接影响了我未来所有人生理想的规划。<!-- more --></p>

<p>在《科技五千年》里，我明白了计算机的大致组成，知道了操作系统是个什么玩意，了解了比尔盖茨是怎么发的家，在一个小学生的眼里，这一切都是那么神奇，那么不可思议。</p>

<p>我想要干这个，搞个xxxxxsoft什么的。我对自己说。侦探的梦想就这样被取代了。</p>

<p>接下来的日子，随着玩电脑，上网，看各种杂志书籍，我的这个念头一直都在。</p>

<p>顺理成章的，我上了大学，进了我想学习的计算机软件专业，似乎应该离这个梦想更近了。于是，我开始好好学习，要学好本领，去实现我的梦想。自己的专业恰恰是自己想做的事，真的是一件很快乐的事。不用逼，就会有动力；不用费力，就会有兴趣。所以越学越爱学，越学越开心。</p>

<p>沉醉于设计产品，用工程技术来改造世界的念头，我放弃了出国读个博士的念头，在学术上似乎也不打算有大的追求。这样一个朴素工科生的简单想法，成为了我后来坚持不读博的重要原因，现在想想确实有些对不起老板一直以来的殷切期待，但三年多了，我想她也应该了解我的想法。</p>

<p>这是一个官本位气息依然浓郁的中国。</p>

<p>所以每次回到家里，总会有不同的人，跟我唱着相同的调子：去当公务员吧。</p>

<p>安稳，有前途，干别的多可惜。</p>

<p>一些机缘巧合的原因，让我离这些人说的目标走得很近。但我总是觉得，离我的梦想越来越远。年轻的时候，就把自己投身到靠耗日子向上爬的工作中去，心里很难接受。更何况那些机缘巧合，本来就是无心插柳，不是我的本意。</p>

<p>有时候，觉得人这辈子就是一个单选题，选项再多，也还是单选题。</p>

<p>这个题要怎么选，是个大学问。排除法？直觉法？不明白就选C？</p>

<p>总要迷茫。</p>

<p>于我而言，我要选那个离我梦想就近的那个。我相信，那可能不是最平稳的，却应该是最快乐的。</p>

<p>其实，在某一个阶段，我特别想当一名评论员，用文字来引领民众的思考，于是，我决定把这个想法放在我三四十岁不愁吃喝以后来好好实现；在某一个阶段，我特别想当一个网络小说写手，匿名享受读者粉丝哭着喊着要更新的追捧，后来发觉，这个梦想要实现起来实在是个体力活，可以等到退休以后再来做。</p>

<p>这些短暂的小梦想，虽然与我的大梦想并不相干，但却充满了乐趣。</p>

<p>忘了说了，在很长一个时期里，我还特别想当一名导演。真心不是因为可以潜规则，才要当的。电影是一个细致活，可以通过雕琢做到足够精细，足够完美。我喜欢这样的工作。</p>

<p>有一个剧本，打磨了一年多了，可以算是我侦探梦与导演梦的完美结合。前几天在一家DQ店里，用了一杯摩卡的时间，写完了剧本大纲，片名真的很土，叫《好人神探》，但我相信片子本身应该不会太差。</p>

<p>至少应该比那个上过优酷首页的强一些。哦，对了，其实那个的片名更土。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[做个奥特曼]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/07/26/outman/"/>
    <updated>2011-07-26T02:12:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/07/26/outman</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>这辈子做奥特曼，挺好</h3>

<p>连着几件事，让我觉得奥特曼实在是我学习的榜样。</p>

<p>一件是前一段网上多家媒体微博上指出成都老太胡丽天连着18次当选了抽签随机选出的听证代表，每次都争着支持涨价。名人掺和着媒体，引来了大量转发，消息漫天传开以后，有人出来辟谣，听证会的参与代表常常报不满，老人自然就顺利当选，而每一次的听证老人都认真准备，详细调研。成千上万的人向这样一位劳心于社会民生的老人泼脏水，实在痛心。</p>

<p>另一件则是近日风波不断的动车事故。各种假假真真的信息充斥期间，有内幕，有爆料，有推理，有现场，有常识，有新闻。但在今天看到，很多被海量转发的信息却已经被证实为编造的谣言或不实的道理。</p>

<p>Web 2.0时代，只要有微博，有SNS帐号，每一个人都可以变身成了一个媒体，或是大报，或是小报，这些碎片化的信息，通过“分享”与“转发”延长着自己的生命，在网络里延着不可预知的路径在所有人耳边传播。</p>

<p>个人成了媒体，这是一件多么让人兴奋的事情。只要随手一发，一个消息可能就会广为周知，社会的透明度将随之加大，公众的知情权也得以伸张。在阳光可以照到的角落，一片光天化日；在阳光照不到的地方，只要有人，有网络，同样朗朗乾坤。<!-- more --></p>

<p>个人媒体所带来的兴奋感值得我们每一个公民感到庆幸，但有时，也让不少人兴奋得乐于制造噱头来引来关注和人气，兴奋得急于追求第一时间发布和转发消息。</p>

<p>于是我们每天都在被各式各样的热点包围着，或者说被热点牵着鼻子走。郭美美，达芬奇，赖昌星，……，这些热点像走马灯一样来去匆匆，似乎风声一过，旧的热点也偃旗息鼓。</p>

<p>谁还在关注三月中旬，当时双汇震惊全国的“瘦肉精案”呢？似乎和3月相比，鲜有人知，7月25日，一审宣判。</p>

<p>好像大家都唯恐成为奥特曼（OutMan），从一个热点追逐到另一个热点，有时甚至不求甚解地盲目转发，只为保持那三分钟的热度。所以我在想，做奥特曼，会不会更好？面对刚出炉热腾腾的消息保持一份平静，面对离开大众视野的问题多加一份留意，做一个坐得住的奥特曼。</p>

<h3>围观改变中国？</h3>

<p>微博上常被提起的一句话是“围观改变中国”，诚然，在过年的一年里，微博在对社会各界的舆论监督上发挥了不可忽视的重要作用，正是因为成百上千次的集体围观，才让很多见不得人见了人，让很多不可能成了可能。</p>

<p>但这次的动车事故，却让我深刻地发现，围观只能带来关注，专注才能改变中国。</p>

<p>当代的中国，太需要专业素养了。急于清理现场，尽快通车，而不是延长搜救时间，这是指挥救援的领导不专业；带着盛怒情绪，声嘶力竭，而不是精准发问，这是参加新闻发布会的记者不专业；一问三不知，我信你信不，姑娘慢点问，真就发生了，连个技术官员也不带，这是铁道部新闻官的不专业。回到这场灾难的起因，从很多技术细节，我们更能看到在两车相撞之前，上海铁路局在调度过程中的表现，也是极不专业的。</p>

<p>当我们围观，希冀用众人的关注唤起高层的重视，可我们必须发现，要真正从根本上解决问题，仅仅有关注是不够的，更需要有专业素养的人靠谱地专注于各行各业当中。</p>

<p>公务员的专注，在于用好手中的资源与权力，视自己为“第三产业”里一名社会服务者，恪尽职守，而不是怀揣着“盛世情结”，忙着各种“献礼”的赶工，盘算着何种何种的政绩；技术者的专注，在于发挥专业的才智和能力，用专业素质把关每一项经手的工作，不出差子，为自己负责，为别人负责，而不是草草了事，疲于应付；媒体人的专注，在于慎重利用自己的媒体影响力，替民众挖掘和呈现那些民众不知道的，民众想知道的，民众不知道他想知道的，而不是浅尝辄止，预设立场。</p>

<p>也许围观很简单，只要随手发，随手拍，随手转；但专注，在全社会树立专业素养，要没有随手那样简单，需要参与围观的每个人，高标准，严要求，从自己做起，从小事做起。正如我自己，就正在提醒自己做一名专注的，专业的研究生，踏实做好一个学生的本职工作，这就在改变中国。</p>

<h3>不偏食才能独立思考</h3>

<p>在这次流言四溢的灾难中，“独立思考”四个字总是常被大家拎出来说事。其实独立思考挺难的。</p>

<p>“独立思考”并不是只要不断地提醒自己，就可以做到的，这一点和“感同身受”一样。我常常会要求自己，对待他人要“感同身受”，设身处地地去想问题。但如果没有经历过什么，每个人的成长背景不同，则无论怎么提醒自己“感同身受”，也很难真正理解他人譬如单亲，贫寒，或失恋的心境。</p>

<p>“独立思考”也是这样，经历有限，掌握背景不全，未曾亲自实践，即使想要独立思考，也很难办到。就像天天只吃土豆，面对一条“胡萝卜真香”的言论，独立思考也难辨是非。所以唯有在学习和认识上“不偏食”，广泛涉猎，积极参与实践，亲身了解社会，才能真正做到独立思考，兼听则明。</p>

<p>也许有人会说，每天的信息都让我应接不暇，这么多的信息，我怎么可能偏食呢？的确，Web 2.0的极速发展，确实带来了海量信息的时刻涌入，但Web 2.0的个性化则会根据用户喜好来过滤信息，导致的却是同质内容的反复强化。结果便是，左的更左，右的更右。</p>

<p>所以，喜欢关注贺卫方微博的，不妨也读读《六个为什么》，喜欢听红歌看党报的，不妨也去看看刘瑜的书。不求看什么信什么，只是为了不要偏食。</p>

<p>而独立思考以后，面对各式各样的言论和传闻，或许就会多一分客观，少一分偏激。在面对热点的时候，也就变得更为理智，更加从容。</p>

<p>鼻子被热点牵得时间太长，再不当奥特曼，恐怕要当匹诺曹了。其实不仅仅是对于时事的看法，对于未来的人生发展，也是一样。不仅仅去盯着当前的热门行业、热门岗位，认真专注，极力专业，坐得住的奥特曼才会是未来改变自己、改变中国的生力军。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[温水煮清华]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/05/23/wenshui/"/>
    <updated>2011-05-23T22:14:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/05/23/wenshui</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>有两个锅，都加上水，分别煮两个校园。第一个锅里，立即把火调到“肯德基楼”，校园一下子炸开了锅，实验失败；第二个锅里，将火力依次从“善斋”，“逸夫楼”，“松山金炯珠楼”，“高田芳行馆”，最后调到“真维斯楼”，实验成功。</p>

<p>把建筑的冠名用于学校的教育基金募捐，我觉得这是一件利校利民的好事，将社会上乐于教育公益的资本用学校的建设，用于人才的聚拢，用于校园的改善，你情我愿，何乐不为。而且很多世界一流大学，也是这样做的。</p>

<p>说起来，建筑冠名在清华里已经不算一件稀罕的事了，几乎每一座新建筑都有着一个响亮的名字，我们也把这些名字叫在嘴边。这些令人尊敬的企业家，无私地把财富拿出来支持清华的发展，也是在支持国家的发展，于情于理都应该好好记念。</p>

<p>但似乎这次“真维斯楼”的四教亮相，引起了不小的声音。一个与专业关联性不大的商业品牌出现在南北主干道的醒目位置，似乎与以往的冠名相比，更像是一个广告招租位。走在四教前，恍惚间已经出了东门，来到了宇宙中心五道口。<!-- more --></p>

<p>楼名的冠名似乎总是要特殊一些，它不像比赛的冠名一年可以一换，它是一个地标。在清华这样一座百年老校里，地标就意味着文化和历史。</p>

<p>我们常常津津有味地说起，惊世的话剧名著《雷雨》就是在清华念书的曹禺在图书馆里写下的。所以当我们走在老馆，坐在窗前，仿佛能看到曹老先生年轻时的样子。这便是地标的魅力，以及它所牵出的文化与历史。倘若以后的历史写道，著名的某某专家当年就是在“真维斯楼”里解决了这一关键问题，不知道后人会不会微微一笑。</p>

<p>别人争先恐后地跑到清华冠名，是因为清华过往的历史与光荣，那么现在的我们是否应该为以后的文化负责呢？</p>

<p>看到有的同学去查看教育基金会的网站，发现理学院前的小广场也在筹款冠名，标价500万，培养了大量优秀科学家与工程师的普物实验室也要拿出来冠名了，标价300万，似乎比一套帝都的房子还要便宜。</p>

<p>其实清华这个名字蛮贵的，学校里有很多同学，不管200M的空间小，不管校外的访问慢，不管浏览器的支持差，不管邮件搜索功能多乏力，还是愿意每月掏钱使用清华邮箱，图的就是清华两个字。这么高贵的清华，可千万千万要珍惜自己。</p>

<p>记得前几年西阶更名“高田芳行馆”时，就引发了不小的讨论。一个因为日军侵华而被迫举校南迁，颠沛流离的大学，一个在抗战期间一直为日军占据，被肆意破坏的校园，挂着一个日本老板的名字，总觉得不舒服。或许是我心眼太小，没有国际胸怀，但总觉得有奶的不一定就是娘。</p>

<p>细细想想，倒不是怕一个“真维斯楼”如何如何，怕的是这一锅的温水正在一点点煮沸，下一个是普物实验室，下一个是理学院广场，校园里一个一个被好多院系学生节拿来调戏的奇怪雕塑正在被冠名认捐，我们怕如果一锅温水这样煮下去，清华将会是一片什么样的景象。我真的不敢想像，如果百年以后，清华200年校庆的时候，老师告诉同学们，这个图案是2011年清华百年校庆的Logo，这一形象取自我们的清华腾讯大礼堂。</p>

<p>你看，大礼堂就是清华的一个标志，一个永铭清华史册的地标，商业冠名就显得多么荒唐。其实四教也是这样，我们在这里念书，听课，上自习，里面承载着多少学子的回忆和青春，它不是一座新楼，它已然是一段清华历史的记录者和见证者。</p>

<p>下午刚听到四教冠名消息的时候，我脑子里第一个蹦出来的反应居然是“海外文物的高价回购”。如果我是一个手有闲钱的人，我愿意花更多的钱让四教还叫四教，只是觉得应该告诉清华，她有多么的珍贵，而清华精神里似乎从来就没有急功近利。</p>

<p>最说讲一个冷笑话吧。</p>

<p>潘石屹见大厅里人头涌动，想来一定有什么大人物出没，上前一看原来是“叶问”。秘书连忙低声在他耳边说，这次甄先生一出手，就把待售的所有楼盘全部拿下。“子丹，还是你们拍电影的来钱快。”“不瞒潘总，我把自己的冠名权卖了，以后莫要再叫我子丹，叫我维斯，就好啦。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一起跑着跑着，人就没了]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/05/14/run/"/>
    <updated>2011-05-14T22:38:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/05/14/run</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午开完会，回到宿舍，打开躺在硬盘上很久也没打开的《此间的少年》电影版，发现居然长达两个小时，手头无急事，就熬着性子看完了。再一看表，已经接近七点，赶紧奔赴食堂。</p>

<p>跟师傅打了三两米饭，接过来一看，满满一盘子，快有半斤了。坐在那里边吃，边回想《此间的少年》，不禁一笑，原来我们的生活其实就是三两米饭，有时候比二两还少，有时候多得吓人，是多是少，拼自己人品，看别人心情，递上一张有钱的饭卡是我们的本分，除此之外，皆是缘分，和努力已经没什么关系了。</p>

<p>《此间的少年》说白了就是一个很长的学生DV，故事讲得比较拖沓，这是我不喜欢的地方。固然改编一个小说是件不讨巧的工作，但剧本确实很欠打磨，场次间的衔接和主线与支线的处理上，都有很多可以下工夫的地方。</p>

<p>看着电影里各种人物的缘起缘灭，我便问自己，这到底是人的不作为，还是天的不厚道？或许这便是真正的生活，没有那么多为什么，没有那么多起承转合，就像三两米饭一样，吃亏了，还是吃多了，都没道理地摆在那里。<!-- more --></p>

<p>此间的少年，是一群还不懂事的少年，做过傻事，有过后悔，拿青春的代价，来换成熟和长大。</p>

<p>我们的世界就像一个大的操场，每个人都在自己的跑道上，或快或慢地跑着步子。</p>

<p>我们跑着跑着，机缘巧合跑到了一起，于是有了朋友，有了同学，有了兄弟。跑道上有了伴，我们从此不再孤单。</p>

<p>有时，会发现前面不远，有个可爱的人，于是你便会想着加快步子，去追。</p>

<p>有的人，一下子就追上了；有的人，要追得筋疲力竭；有的人，也许追上了，才发现美丽源于距离。</p>

<p>《此间》中郭靖与黄蓉，乔峰与康敏，杨康与穆念慈，这些散乱的故事无非都是跑步的故事。</p>

<p>我们总要找个人，和自己步调一致地跑完这辈子。</p>

<p>有时，一个人正跑在兴头上，另一个却跑不动了；有时，一个人跑远了，另一个才想起来跟上去。</p>

<p>似乎所有苦逼的，无疾而终的爱情故事都可以简化成这个模型。</p>

<p>仿佛，一起跑着跑着，人就没了。</p>

<p>好吧，也许跑步跑多了，才会懂得怎样去分配体力，协调步子，舒服地跑完全程。</p>

<p>可惜在那个时候，此间的少年都不明白。</p>

<p>回到电影本身，几个演员都算本色出演，配音做得实在太糙，把整个片子拉下了一个档次，对于非专业演员来说，还是应该尽量用同期声。台词上，如果能够做到生活而不琐碎，则势必更好。在网上看到，据说还有一个168分钟的导演剪辑版，我就在想，这哥们还真敢玩啊，这两小时的我就觉得够不紧凑的了，168实在不敢去想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
