<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：游记 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/you-ji/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2013-08-07T13:30:11+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春池止水 只是因为没有风]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/04/18/chunchi/"/>
    <updated>2011-04-18T17:08:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/04/18/chunchi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>周六晚上，和班级同学一起在清华园火车站坐上火车，开往密云，为的是去黑龙潭的班级春游。一路上不停的三国杀，让欢声飞，让时间飞，让夕阳飞。</p>

<p>下车的小站名叫石塘路，站很小，小到没办法直接在清华园站买到这一站的车票。接我们的是一个上了年纪的大妈，满脸堆笑，把我们引到了两辆面包车上。面包车在窄窄的乡路上飞驰，不一会儿就到了落脚的地方。</p>

<p>其时，已快到晚上九点，一直没吃晚饭的我们面对满席农家美食，已不顾吃相，大口大口地吞吃起来。饭后的时光，打发的方法无外乎麻将电视三国杀。看着帘外硕大的月亮，不禁感慨还是农村空气好。</p>

<p>清晨起坑，看到通宵看西甲的，通宵搓麻将的，也跟着起来了，亢奋之情不形于色。</p>

<p>本次春游的正事，便是赏玩黑龙潭，于是我们吃完早饭，便早早出行。到了以后，发现风大得要命，恨不得把人吹透，吹破，吹个洞。然后进了山里以后，在峡谷之中，反而风小多了，有时甚至感觉不到风的存在。</p>

<p>黑龙潭风景区，据说有“三瀑十八潭”之说，走近一瞧才知道，瀑有多短，潭有多小。</p>

<p>所谓各种“潭”，说白了，其实就是山谷里的一湾子水。春池静水，无波无皱，煞是好看。</p>

<p>倏的，一阵劲风掠过峡谷，潭水一下子凌乱了起来，太阳底下闪耀着粼粼的金光。</p>

<p>原来所谓的静如止水，只是因为没有风啊。</p>

<p>两个月过去了，没日没夜的搞了一个月的挑战杯，忙前忙后的搞了一个月百年校庆，以为全然释然，心如止水，谁知道16号还是不自觉地慌乱了一天。</p>

<p>起风了，怎么办？</p>

<p>放水。</p>

<p>最后我们高高兴兴地回到学校，一路上大家都在感慨祖国的壮美山河，真是一次有意义的春游啊。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Keywords: 毕业旅行 云台山 游记]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2009/07/08/yuntai/"/>
    <updated>2009-07-08T17:39:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2009/07/08/yuntai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几日偷闲回到家中，四处串门，没得休息，再加上一些日程上的不确定性，让我返校的时间一改再改，搞得我有些“心神不宁”。看到大家伙传上来的毕业旅行的照片，心里一下子豁亮起来。两整天的旅行安排得满满当当，颇为丰富，一群快乐的人一起去一个快乐的地方，不快乐便是撒谎。云台山风景秀丽，高山峭壑，凉风清流，曲路幽洞，无不催人流连，温总监功不可没。</p>

<p>云台山一游，软件52大队人马下探红石峡，纵览小寨沟，车访叠彩洞，齐登茱萸峰，虽没将云台之景尽数玩个遍，但其中收获的欢乐则已溢满心头。</p>

<p>游过云台山，落脚郑州，唱歌，观影，吃烩面，登山的疲惫早已抛在脑后。</p>

<p>口占二首，不堪细品。</p>

<h3>游红石峡</h3>

<p>崖高百仞显天功，碧水拍峡挽壑风。<br/>
定是山神凡念起，佳人一过壁石红。</p>

<h3>登茱萸峰</h3>

<p>压肩赤日重千钧，十里云台不见云。<br/>
心道此别难聚首，奈何相顾语逡巡。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[七律几首记五一假日华东行]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2009/05/07/huadong/"/>
    <updated>2009-05-07T20:07:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2009/05/07/huadong</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>五一节，一路为华东景致所醉。今天有空，把在游玩之时零星记在手机里的句子翻了出来，整理成诗。</p>

<h3>游乌镇</h3>

<p>桥头落日倚兰窗，波影悠悠弄粉墙。<br/>
自在清流侵素舸，无边古槛锁雕梁。<br/>
凝眸碧水参差色，款步青石烂漫光。<br/>
最爱江南夕照里，喧喧满巷碎残阳。</p>

<h3>游西湖</h3>

<p>满目青山簇画塘，佳节人海漫西杭。<br/>
烟漂四野林光短，日照三潭塔影长。<br/>
堤露沉沉欺细草，湖风飒飒戏垂杨。<br/>
寻芳花港应恣酒，不负金鳞送藻香。</p>

<p>另，江南之行中，最堪赏玩的景致是苏州的狮子林，无奈游玩之时被美景之趣深深吸引，归来后又因能力所限，实难描绘狮子林的精致，以后再访苏州时，再补吧。</p>

<p>到上海后，城隍庙老街和黄浦江夜景，也是很有味道，在手机里记下“暮雨涤巷路生烟”，“危楼似剑锋入天”，“细雨入江江无恙”这样几句口占的诗句，今天整理时总觉得太过平淡，想来上海一片钢铁森林本就不屑于什么古典诗词，不写也罢。</p>

<p>最后，感谢大巩和二哥的盛情招待。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[天津！天津！]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2009/04/07/tianjin/"/>
    <updated>2009-04-07T16:41:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2009/04/07/tianjin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>日志标题模仿了我国著名青年导演陆某的新片名，其实就是想简单记述一下清明假期里一天半的天津之行。</p>

<p>先说交通。从北京到天津，因为有城际动车的缘故，所以只有半小时的车程。列车名曰“和谐号”，确实和谐至极，闭上眼，听着歌，不一会儿就到站了。铁路的两端分别是北京南站和天津站，俱是新近修成，颇有国际大站的气派。不过，北京南站多多少少有些成半品的感觉，车站附近的交通还有待完善，我从清华坐公交到南站，快花了两个小时，想来这时间可以在京津之间往来两趟了。看来金钱就是时间，相比城际高铁，公交车费毕竟要便宜很多，也许地铁4号线建成后到南站的交通会好起来吧。</p>

<p>天津的公交网相当发达，所以坐公交便成了我的主要交通方式，天津的公交车较之北京略小一些，但是票价比较蹊跷，一般都是1.5元，而且还大字标明“恕不找零”，于是我基本上每次都要多贡献5毛钱。这样的5毛钱，估计天津的公交系统每天一定会收不少，我想，如果把票价定在1.6元的话，这样的钱应该会赚得更多的。</p>

<p>到了天津后，已经迫近傍晚，便直接去了高中老同桌姜文那了。旧友异乡重逢，别有一番亲切，聊兴酣然，海阔天空。跳出清华，发现原来今年全国的就业形式确实相当严峻啊。</p>

<p>在天津科大，一觉睡到天明，早餐特意吃的传说中正宗的煎饼果子，与清华的煎饼在外形上并无二致，只是面饼更薄，如纸一般，抹满甜面酱，辅以腐乳汁，或夹油条，或夹果篦，撒上诸般小料，着实香气逼人，爽口万分，来天津不可不吃。</p>

<p>趁着天光正佳，坐车来到海河边上。遥望去，一带碧水将天津分了东西；艳阳下，河面波光星星点点，徐徐流向远方。要说漂亮，还要说海河上的几座桥了，虽然没有逛全，但是看过的那座桥都是各有特色，皆蕴风情。立于桥上，两岸风光尽纳眼底，海河像一面碧绿的明镜，在水中倒映出第二个天津，呈现出一水双城之景，看着相当舒心。</p>

<p>看完海河，接着去了古文化街，和西安的书院门差不多，也是各色古文化的聚集地，只不过天津的古文化街修葺翻新得有些过头了，座座古楼漆色锃亮，少了书院门许多的古朴。杨柳青、泥人张等传统艺术精致细腻，堪人赏玩，是古文化街最大的看头。前来天后宫祭拜妈祖的人川流不息，整个古巷熙熙攘攘，好不热闹。</p>

<p>因为打小就喜欢听相声，甚至说相声，所以来到天津曲艺之乡少不了要听上一场，于是就近在古文化街的名流茶馆听了一场。虽然大部分都是老段子，像什么白事会、学聋哑、口吐莲花等，之前都听过很多遍了，不过在茶馆里看现场的表演还是忍不住笑出声来，拍案叫好，惹得杯中的茶叶也随着气氛上下翻腾，好像它也在笑得打滚一样。</p>

<p>笑够了，便从东北角步行至南市食品街，品尝一下天津的小吃。临行之前，在校内上留下一个自创的谜语“玉帝的哈喇子，打一地名”，说的正是天津。之前早就听说天津有很多好吃的，现在慕名来到这“南市食品街”，是非要见识一下让玉帝都流出哈喇子的天津小吃不可。街内摆满了各色各样的食品，催人流涎。</p>

<p>先吃的狗不理包子，说实话，太贵了。八个包子，加点小菜，搁上碗粥，楞是让我破费了人民币58块。吃起来虽然也别有风味，但总感觉味道与它的名气相比，还是差一截的。传说中“天津三绝”里的另两绝，十八街和耳朵眼，价格要厚道得多，味道也挺不错的。吃了一圈，肚子里实在没地方容得下其他美味了，于是不少像锅巴菜这样的传统小吃，我也只有看的份了。</p>

<p>下午乘车去了天津另一处好景——五大道风情区。五大道原是过去英租界的住宅区，所以五大道间满眼全是成排的小洋楼，漫步之间，颇有异国风情，不时还有游人驾着马车从路上经过，像是回到了民国前后。不过这里犯的毛病和古文化街一样，本来老旧的建筑都被重新修整，样子虽然很新，只是岁月的痕印荡然无存，百年的沧桑感已经很难寻到了，倒像是来到一座民国影视城，多多少少有些遗憾。</p>

<p>来到天津，总体来说有两大感触。第一个感触是，天津姓张的都好牛啊，像泥人张，果仁张，崩豆张，皮糖张，等等等等，还都是清一水儿的老字号，我相信在不久的将来，一定会有一家公司叫“软件张”的；第二个感触是，天津话确实很有喜感，随便一句话，用天津话说出来就觉得倍儿哏儿。</p>

<p>天津一游，留律一首，不虚此行。</p>

<p>春光自暖艳阳升，独赴津门会旧朋。 <br/>
赭瓦如绸披五道，碧流作镜映双城。<br/>
相声馆内新茗笑，妈祖宫前古巷横。<br/>
纵步南街吞美味，三绝不抵栗子羹。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[秋天的时候，在西安停留]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2008/09/09/xian/"/>
    <updated>2008-09-09T19:45:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2008/09/09/xian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>2008年9月5日</h3>

<p>天高气舒，云淡风和，正是秋天的时候。西安的秋天没什么特别之处，只是正午的太阳仍然刺眼得厉害，让人想远远地躲着。傍晚时分，当艳阳西撤，残霞万里之时，西安的骨子里的古朴才慢慢变得让人回味。</p>

<p>来西安已经是第二天了。昨天一天都在忙着比赛的报到与准备工作，除了去吃了正宗的秦镇米皮和腊汁肉夹馍外，没有更多的时间和心思去想着休闲娱乐。直到今天下午我们答辩结束，西安之游才刚刚开始。</p>

<p>答辩一完，我们就立即动身去了西安城墙。灰青色的古砖，齐整整的墙齿，一下子就把时间打回到了几百年前，有些突然，更有些兴奋。这种浓浓的历史感完全浸在城墙之中，呼吸不到，咀嚼不得，仿佛可以让我们近距离地触摸到，但当我真的要去触及时，历史好像又变得和以前一样遥远。也许是城墙外直插云天的万剑高楼在不断地提醒着我，西安已经早就是一个现代化的城市了，要希冀借着城墙找回古代的影子，恐怕连城楼上的霓虹彩灯都不会答应。</p>

<p>租了两辆自行车，我们三人在城墙之上完完整整地转了一周，而此时晚色已经弥漫至了整个古城。因为早就听闻了回民街的小吃特别有名，所以在游过城墙后，我们就徒步从南门走到了回民街。走的这一路，人群熙熙攘攘，车水长流不息，依然复制着都城应有的繁华。</p>

<p>回民街很热闹，小小的店面，一家挨着一家，每家门前都堆满了游客。所卖的商品也都非常让人心动，看了什么都想把它买下来。为了饱饱口福，我们去了平娃烤肉店。说实话，美味可餐，相当正点。</p>

<p>回到住所已经快相近晚上十一点，虽然满身疲倦，但心中兴致依旧很高，明天接着玩，目标兵马俑。</p>

<h3>2008年9月6日</h3>

<p>秦俑唐殿是今天的主题，即两处西安最值得参观的古迹——秦始皇兵马俑和华清池。巧合的是，这两处古迹真正的原始建筑都早已被当作昏庸骄奢的典型而付之一炬；作为后人，我们除了会“可怜焦土”，更多地也只能是带着对历史无情的嗔怪审视着眼前的遗址。也许这就是历史。</p>

<p>游玩的第一站是华清池，一个名副其实的皇家澡堂。从实地的观察和介绍来看，自唐以来，历朝历代的皇帝都曾在这里下榻，享受过千年温泉的滋养，而蒋委员长则更是将这里由一个赏玩休憩之所演绎成了近代中国的一个重要的历史地标。“百代兴亡朝复暮，江风吹倒前朝树”，大唐的盛世也许就是在纠缠于浴汤里的《霓裳羽衣曲》中败落，而过往种种也都已为陈迹，唯有涌流不止的温泉水还在兀自欢飞，超脱得让人觉得伟大。当爱恨缠绵的罗曼故事烂熟于每一个中国人的心中，杨贵妃的功过也许已经不再是游人关注的问题了，其实就像一个迷恋网游的学生被退了学，我们是该批评学生还是批判网游一样，终结一个时代的罪名又岂是一个女人所应该承载的呢？</p>

<p>下午，我们将目光从唐文明移至秦文明，兵马俑等大量秦代文物都向人类尽情显摆着中华几千年智慧的牛×。当地球上的文明还屈指可数时，秦时的工艺就已经达到如此纯熟精湛的程度，不得不说，能成为这样一群人的后代是我毕生的荣耀。一首歌中唱着这样一句歌词，“千古帝王，悠悠万事，难逃天地人寰”，起初我必没有细细思考词中的道理，而在今天，当看到这个秦始皇为自己修了几十年的陵墓时，一下子体味了其中不舍的无奈与生命的必然。人生在世屈指算，一共三万六千天，家有房屋千万座，睡觉就需三尺宽，纵然是“虎视何雄哉”的始皇帝也难逃死亡那一日。活着的时候好好活着，认真活着，才是最重要的。</p>

<p>晚饭是在“老孙家”吃的，“老孙家”在羊肉泡馍界的地位简直与“狗不理”在包子界的地位一样，吃的就是这种百年老店的品味积淀。只是吃一碗泡馍着实需要费些工夫，将一两个馍馍掰成黄豆大的小块就是一个很长的过程，也许这正是羊肉泡馍要告诉我们的道理——吃饭是享受，过程要悠闲。</p>

<h3>2008年9月7日</h3>

<p>今天的游玩安排被大赛组委会突如其来的一个电话彻底打乱。本来打算去书院门和碑林，再去大雁塔，结果得到电话通知，要我们下午去参加附加赛，于是很多美好的想法都成了泡影。</p>

<p>下午的附加赛异常诡异，所有的评委将我们团团围住展开群殴，过程非常之快，有一种什么感觉呢？就像忽然来了一群人，打了你一顿，你还没反应出来疼，他们就已经走开去打别人了。不过，话说回来，比赛毕竟是这次西安之行的正事，马虎不得。衷心祝福我们能够取得好成绩。</p>

<p>附加赛后，我们抓紧时间去了一趟大雁塔。大雁塔位于大慈恩寺内，是唐代修建的七层佛塔，塔身平面呈正方形，层层叠嶂，颇具韵味。相传玄奘法师曾在这里主持佛经的翻译，这也使大雁塔成为他西行取经、载誉归来的重要标志。一个人，一辈子，能够完成这样一次传奇精彩、有意义的旅行，乃至对后人仍有着重要的影响，真的算是没白活。</p>

<p>今天把前几天在回民街买的埙拿了出来，好好地玩了一阵子。埙是一种古代的乐器，用黑陶土烧制而成，音色空灵，乐声深沉，与其他民乐俱不相同。不过要想掌握它，吹熟了，估计还要些时月。</p>

<h3>2008年9月9日</h3>

<p>坐了一宿的火车，玩了差不多一晚上的扑克，终于回到伟大祖国的心脏，感受着不同于西安的另一种心跳。</p>

<p>昨日是西安之行的最后一天，我们存着查缺补漏的心态设计着最后的游玩计划。为了方便观光，我们提前将行李寄存在了火车站。不得不提一下西安火车站外的个体行李寄存处，由于市场竞争比较激烈，商家由寄存服务提供者变成了行李包裹抢夺者，一个个都在生拉硬拽，像是在光天化日之下强抢豪夺，催人胆战心惊。</p>

<p>随后，我去了西安的书院门，一条古香古色的文化艺术小巷。书院门中，笔墨字画一应俱全，古玩珍宝目不暇接，连成片的书法和看不尽的国画，无不赏心悦目。在这条被传统文化浸淫的小街里，墨香扑鼻，笔林映目，碑帖成滩，印石积山，好久没有这样被中国传统文化打动过了。逛完了书院门，时间已至正午，于是不得不放弃碑林博物馆的参观，今天听闻碑林实在是西安一大必览之所，心中不免有些遗憾，但想来这也不会是最后一次去西安，留下些想头终归是好的。</p>

<p>下午，我们二进回民街，开始了回京前的购物。陕西的小吃都很不错，可以带走的自然很多，只叹自己没有生得三头六臂，有能力多带一些回去。另外，我们终于吃到了名不虚传的贾三灌汤包子，薄薄的面皮裹着香喷喷的肉馅和热乎乎的油汤，蘸着独有的佐料，一口入肚，鲜味妙极，绕肠三日不绝。</p>

<p>回首西安之行，可谓竞技之旅，寻古之旅，文化之旅，美食之旅。中华民族曾在这里书写辉煌，中华文化至今仍在这里大放异彩，就像西安的城墙，依然坚守着它应该坚守的，同时也打开城门，笑迎八方来客。</p>

<p>小赋一首，算作记念。</p>

<p>长安回望绣成堆，一叶残阳醉玉杯。<br/>
千古风情今始睹，不奇李杜撒琼瑰。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
