<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：民工 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/min-gong/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2013-08-07T18:01:52+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Notemate的故事]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/12/28/notemate/"/>
    <updated>2012-12-28T01:52:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/12/28/notemate</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>真惊喜，“Notemate云课堂”登上了清华的主页，从平安夜一直跨到圣诞节。回头一看，居然已经走了两年的路，夜阑人静，就给大家敲一敲 Notemate 的故事。</p>

<p><img src="/images/posts/notemate.jpg" alt="Notemate" /></p>

<h3>第０章 Notemate是什么</h3>

<p>Notemate是一套软件系统，通过在各种与教学相关的设备上安装和使用，为老师和学生提供绝佳的授课和学习体验，同时在系统后台，会对使用记录进行数据挖掘，为学生、教师、学校提供个性化的实时评估和指导。</p>

<p>这一小段文字看起来可能有点晕，可以先看一段视频，具体地解一下。</p>

<iframe height=490 width=800 src="http://player.youku.com/embed/XNDgzMjM3OTUy" frameborder=0 allowfullscreen></iframe>


<p>总结起来，Notemate做了这样三件事。</p>

<p>一、把“云同步”的理念搬到了课堂教学里，老师的幻灯片、白板，学生的笔记、备注都实时存储在云端，可以随时随地利用平板、手机、电脑来听讲，开展学习。</p>

<p>二、建立了一个全新的师生互动模式，如果在课上，还是课下，学生都可以通过终端设备勾画出不懂的地方，向老师发问，和同学讨论，描述和解答问题，从来没像这样快捷，方便。</p>

<p>三、在提供全新教学体验的同时，系统还详实记录了大量真实客观的教学数据，通过对这些数据进行深度挖掘，一方面可以为学生建模，提供个性化的指导，另一方面可以为教师和学校提供教学建议和评估。</p>

<h3>第1章 Notemate的构想</h3>

<p>要说到 Notemate 构想的由来，就不能不提到我的导师，顾明老师。</p>

<p>2010年4月的一天，我向顾老师汇报我的课题进展，顾老师听罢说，思路还是被限制住了，要敢于去想，去创新。</p>

<p>接着，她又问，“用过iPhone吗？”</p>

<p>“听说过，没用过。”</p>

<p>“那你去买一个用用吧，算实验室的。好好看看，人家在技术上，商业模式上，是怎么创新的。”</p>

<p>于是，我就开始拿着iPhone玩了起来。可能确实是我太土了，我真的被震惊到了。多点触控、重力感受、地理位置、HTML5，以及建立在这些技术基础上各种奇巧的应用，这些都为了打开了思路的另一扇门。</p>

<p>我的研究生课题与教育有关，要设计一系列数据挖掘的算法来为学习者推荐学习路径和学习内容，所以常常和顾老师讨论教育的未来。有一天，她说，咱们的课堂教学，和孔子的时候有多大差别？还能更好吗？</p>

<p>这个问题让我思考了很久，也成为了Notemate构想的最初起点。</p>

<p>2010年暑假，我因为思源骨干项目在Yale学习了一个多月，那里iPad刚刚发布，近水楼台，在美帝把玩了很久，端着这大块头的iPhone，一个把平板电脑、云同步引入课堂教学的想法开始在我脑中成形。特别是Yale全覆盖的wifi和吃透全英文授课的费力，更让是给了我一个构想产品的绝佳现实场景。</p>

<p>在Yale的另一个收获，莫过于与本科的同窗张旋住在对门，看到他当时为了自己的创业项目无日无夜，这种实现程序员终极梦想的拼劲儿深深地刺激和鼓舞了我，也让我产生了创业的想法和冲动。</p>

<h3>第2章 Notemate动起来</h3>

<p>Notemate这个项目真正动起来要从我开始找人组团队开始。当时育鸿刚从深圳腾讯总部做产品经理实习归来，于是我拉上她，团队里有了产品经理。刘刚和林曦都是我从软件学院科协到团委的老搭档，一位是和我搭伙的科协技术副主席，一位是技术部长和在团委搭伙的副书记，从技术水平和靠谱程度上，都是没得说。后来的诸多事实都证明了，这是一个黄金战队，战无不克。</p>

<p>软件学院很支持学生自主立项研究，每年都可以申报SSRT项目，最多可以拿到每年两万元的资金支持，于是这笔经费，成了我们当时前进的第一桶油。</p>

<p>为了确定我们的想法也是大众的需求，我不惜“公权私用”，把问卷塞在软件学院团委的一次调研中，最后这份几百人样本的调研显示了惊人的结果：有高达90.6%的学生因为课后可以看ppt而不记笔记了；有高达84.4%的学生认为曾经被老师的ppt翻页打断对当前幻灯片的思考；有76.6%的学生在想课上回顾先前想过的幻灯片，对比和重温；超过80%的学生课上遇到不解，不会与老师及时交流，害怕打断老师或问题太蠢；大家普遍认为，师生课下交流机会较少，网上讨论不甚方便；……</p>

<p>不调研不知道，调研了吓一跳，居然有这么多因素在打折课堂教与学的质量。我猜想，如果不是清华同学强大的课后自学能力，这些问题势必会影响到整体的教学效果。</p>

<p>于是，我们心中居然渐渐升腾起了极大的责任感和使命感，这也是我们后面持续玩命熬夜开发的不竭动力。</p>

<p>首先，我们要让幻灯片可以完全实时分发出去。做到老师谈一页，学生收到一页。可以在上面记笔记，随意勾画，向老师异步提问，和同学轻松讨论，自主地向前回顾。</p>

<p>其次，我们要让幻灯片在所有终端上长得一模一样。只有长得一样，才能在任何地方、任何设备上查看笔记，进行学习。稍有不同，在iPad上圈得字，笔记本上就圈到别处了。</p>

<p>再次，我们要让所有这一切连起来，快起来。没有合理的后台架构和通信协议，这样覆盖多个平台、服务成百上千人的实时交互是很难实现的。</p>

<p>这其中有不少需要攻克的难点，而就在这时，我也项目起了Notemate这个名字，虽然对于整个系统而言有些偏颇，但它类似Facebook一样的发声口感，多久承载了一群少年的雄心。</p>

<p>这段时间，杰出的软件学院本土设计大拿丹墨也被我拉进了团队，设计了 logo 、交互界面和各种图标，让 Notemate 不再灰头土脸。</p>

<h3>第3章 Notemate诞生记</h3>

<p>Notemate在真正动手开发之前，经过了漫长的关于产品设计和技术方案的讨论，确定了功能点和各类协议细节，到2011年2月才真正开始大规模编码。</p>

<p>技术方案的决择是痛苦的。服务器端是直接用http server，还是用node.js，还是mina或者netty；是用comet，还是TCP祼连；幻灯片是完全解析后重新渲染，还是转成pdf，还是自定义个格式；浏览器端是用flex，还是用html5；甚至是用protobuf，还是xml，还是json；……。有时需要果断，有时需要充分试验。</p>

<p>回想起2月中旬到3月中旬那段开发的日子，是相当的刻骨铭心的，常常每天只睡四个小时，不停奋战在软件学院团委的办公室里，要睡了，就身上披着学生节吉祥物“程序猿”的皮在桌子上打个盹，醒来再战。</p>

<p>下面这张图是陈沭在3.15那天早上看到我们的微博后截下的，闭上眼睛历历在目。</p>

<p><img src="http://ww3.sinaimg.cn/large/4df6e53cjw6df95gkw7o6j.jpg" alt="Weibo" /></p>

<p>后来做成demo的Notemate参加了当年百年校庆的挑战杯，在复赛中，Notemate以小组第1的身份进入决赛。那年决赛的信息分场实在太无语了，信息学院四个院系的评委相互对另三个院系报上来的作品不断炮轰，直接导致那一场的前三名分别来自汽车系、精仪系和工业工程系。当时在现场，某位评委一口咬定，Notemate这个东西国外2001年就有了，一模一样。后来顾老师对我们说，你们怎么不分析分析，2001年平板电脑有iPad这样的性能吗？那时候有iOS、Android这样的系统吗？wifi也好，3G也好，移动互联网在2001年哪有这样的环境啊？我们点头，果然，年轻还是要交学费的。</p>

<h3>第4章 Notemate创业路</h3>

<p>其实Notemate的伊始，被没有想过要创业。在“挑战杯”科展上，有很多人前来询问并愿意合作，让我们看到了项目之外的巨大商机。</p>

<p>当时，我的想法是，让 Notemate 先在清华里面用起来，形成口碑和示范效应，再引入投资，向其他高校和市场推广。因为先前有在刘强老师的《软件工程》课上等一系列试点的经历，我们有信心通过不断反馈和完善，让Notemate日臻成熟。</p>

<p>于是我开始了漫长的在清华推广的过程，事后也证明了我当时的战略是不合理的。</p>

<p>主要困难有二：1.当时清华校园的无线网覆盖很糟糕，即便在条件最好的第六教学楼，也不能保证全班同学全部联入，每一节课都需要我们在现场增设热点，试点的人力成本太高，这一问题直到2011年11月底，校园无线网全面更新换代后才有了好的解决；2.年龄偏长的老师对电子设备进入课堂存在疑虑。</p>

<p>现在来看，即使没有这样两个困难，先拿下清华也是不现实的，毕竟Notemate是锦上添花，而非雪中送炭，学校不会急于部署，况且是否真正能够提升教学实效，还有待充分的试点验证，因此，想短时间内在清华全面铺开，太过天真。看到半年多来并无太多起色，同时又有论文和毕业的压力，Notemate也被我搁置了。</p>

<p>或许和很多师兄对我说的一样，教育市场不是红海，不是蓝海，是黑海，有太多的非市场因素在起作用，我们这样一群学生，很难掀起什么大浪。</p>

<p>到了2012年，虽然不再想着如何实际创业，但必不妨碍Notemate参加创业比赛，特别是佳贝、婍婧等经管同学的热心掺和，让我开始不断反思以前的路线错误。同时在顾明老师的指点下，我也意识到Notemate后台所积累的海量而细致的用户使用数据的重要性和巨大价值。</p>

<p>在11月同济举行的“挑战杯”中国大学生创业计划竞赛中，Notemate拿下了全国金奖和最佳人气奖，也算没有让俊林、呈祥等童鞋的辛劳白费。</p>

<p>这就是Notemate的故事。我一直觉得它将会是未来教育信息化变革的一种趋势。</p>

<p>是这样的，移动互联网和云计算的空前发展，已经很多行业行走在“云端”，教育绝不会是例外。大数据在2012年的持续火爆也会走进教育信息产业，如Notemate这样详实细致地采集数据，用于挖掘和分析，也将是大势所趋。</p>

<p>这其中有太多可以大展拳脚的地方。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[百度与孔乙己]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/04/02/baidu/"/>
    <updated>2011-04-02T20:37:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/04/02/baidu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>三月份的尾巴，本来是百度人值得骄傲的日子，先是董事长兼CEO李彦宏先生以94亿美元的身家成为大陆首富，接着又超过腾讯成为了中国互联网市值第一的企业。两件喜事，两个榜首，无疑让百度正式成为了中国互联网行业的“王中王”。</p>

<p>正所谓，春风得意马蹄疾，意外怀孕怎么办。和“双汇”一样，同样“王中王”的百度，正在经历着一个艰难的春天。</p>

<p>我想事情的来龙去脉，大家应该都很了解。百度文库的肆意盗版激起了中国作家的群情激奋，线上的网民谴责与线下的代表谈判让百度的公关疲于奔命，对待“避风港原则”的不同理解也让整个事件进展缓慢，更热闹的是，中国音乐界也应景地杀了出来，对长期未经授权提供音乐下载的百度MP3强烈抗议，双线作战的“王中王”在法律、道义、利润的多重压力之下，小心翼翼地下着每一步棋。</p>

<p>文库的问题出在哪？</p>

<p>多位知名作者联名布告天下，百度偷了他们的书。对于偷书，鲁迅先生笔下的孔乙己曾说过这样一段传神的话，“窃书不能算偷&hellip;窃书&hellip;读书人的事，能算偷么？”</p>

<p>可见不重视知识产权的故事，很早以前就曾上演过。不过孔乙己偷书的结局很是悲惨，被丁举人吊起来，打断了腿。看来不光打狗，偷书也是要看主人的。</p>

<p>孔乙己说，读书人的事，是算不得偷的。百度在文库遭到质疑的时候，也是一脸的委屈，“我们没盈利”，“我们是平台”，“我们有技术”。</p>

<p>没错，文库上面确实没广告，不收费，但为百度带来的巨大的访问量和用户人气，正是一家互联网企业最大的资本；没错，文库确实是一个平台，把那些盗版小说放在上面的都是网民干的，但搭了台才能唱戏，平台是好事，但不是借口；没错，据说文库确实未来会有着亲子鉴定般的DNA技术，来揪出非法上传，还权利人一个公道，但已然侵权在先，百度又怎么能这么有底气地让出版社和作家主动配合自己呢？</p>

<p>简而言之，文库的问题在于“不尊重”。如果尊重，怎么会不吱一声，就把别人辛辛苦苦写出的文字放在文库的首页，随意放出来招徕用户；如果尊重，怎么会对从去年底就开始的维权活动一直置若罔闻，直到一拥而上才给点反应呢？</p>

<p>换句话说，文库的问题也出在“拿惯了”，这是中国互联网企业常常忽视的一点。拿惯了网络上现成的mp3文件，就没觉得音乐搜索理亏了；拿惯了网络上已有的下载地址，就没觉得盗链下载是拿人手短了；拿惯了从用户那里收集到了大量的个人数据，就没觉得个人隐私是不能滥用的了。</p>

<p>Web 2.0的时代，内容为王</p>

<p>什么可以支撑一个Web 2.0网站强有力的用户黏性？唯有内容。豆瓣网靠着每天千千万万地原创影评、书评、乐评让清新大众围着它转，奇艺网靠着买到了大量的新鲜影视剧引人围观，人人网靠着每天刷不尽的用户动态来让人驻足，微博靠着成为新媒体后海量的各类信息黏住每一个人。</p>

<p>我们也能看到，无论是SNS、微博、视频等领域，都有着很多同类的竞争者，但是真正胜出的，无疑都是在内容上做好做足的。技术上的门槛几乎不存在的时候，谁的内容好，谁就将称王。所以，技术只是为内容服务的，空有技术不是什么多牛的事情。</p>

<p>那么，小说、音乐是什么呢？显然，是内容。用户去百度文库，不是为了欣赏UI设计得多少人性，不是为了分析PDF的flash呈现用了什么技术，人家看的就是内容。所以，内容的创作者必须被尊重。</p>

<p>人们常说，各种文字和音像的数字化是一个不可逆转的大趋势。此言不假，iTunes的付费下载模式彻底颠覆了唱片业的销量，平板电脑的普及势必要让电子报刊走进千家万户，电纸书越变越薄，功能越来越强大，出版业的未来也将有着深刻的变化。</p>

<p>但这一切，都要以版权所有者获得应有收益为前提。如果版权所有者的劳动成果被百度这样的IT巨头随意窃取，那和去饭店吃完饭不给钱，进商场看了衣服直接拿，还有什么区别呢。那时候，还有谁愿意再去付出心血用心创造出好的内容呢？</p>

<p>没有了好的内容，再好的平台还有什么用呢？最终，内容创造者、平台企业、普通用户都将受损，这样的结果没有赢家。</p>

<p>未来的出路，要求华丽的转身</p>

<p>既然数字化的浪潮势不可挡，人们对于电子图书的需求越来越大，百度的平台优势与作家的内容优势，如果完善地结合起来，将是出版业一场新革命的前奏。就像从去年年底开始，越来越多的电影开始利用网络平台售票，拾到了院线以外的金币。我们有理由相信，文字和音乐都会和影视剧一样，多方形成共赢的局面。</p>

<p>让劳动的人得到应有的收入，甚至更多的收入，自然会更大地激发他的工作积极性，从而创作出更好的作品；而百度这样的平台如果能够真正成为内容创作者一个重要的收益来源，那么今日的孔乙己就将成为明日的孔方兄，让所有作家、音乐人前行得更有力。</p>

<p>其实从360安全卫士的发家史，我们不妨给百度再支一招，另辟蹊径，变身正义。百度现在不是在网上爬到了很多很多的MP3下载链接、盗版小说网站吗？为什么不像当年360去搞雅虎助手一样，向音著协、作协提供数据，进行举报呢？这样海量而精确的举报，如果真的举报有奖了，那还着实是一笔可观的收入啊。</p>

<p>当然这是一个笑话了。以李总的为人，他是不会这么做的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
