<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：文字 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/wen-zi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2013-08-09T01:24:01+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[青春有多长]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth/"/>
    <updated>2013-04-29T17:20:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近上映了一个电影新片，叫《致我们终将逝去的青春》，实在没时间来看，便偷闲在社交网络里看朋友们的评价，有趣的是，几乎所有人的都不在讨论电影本身，而似乎在悼念自己的青春。</p>

<p>春，在中华文化里是一个特殊的时间概念，唐诗宋词里就有大把大把伤春的句子，落红残英，东风暮雨，无不传递着古人对光阴易逝、人生苦短的感叹。这样的“伤春”，也算是古人对自己终将逝去的青春的一种怀念。</p>

<p>既然，中国人眼中青春是个时间概念，会“终将逝去”，那么青春到底有多长呢？</p>

<p>生物书里写道，青春期始于12岁，联合国把15岁定义为青年的起点，共青团认为年满28周岁，一般就要超龄离团，现在绝大多数的评比中，45岁以内的都算青年。</p>

<p>虽说标准不太统一，不过无论按哪一条来看，青春都被看作生命里的一段岁月。<!-- more --></p>

<p>在这段岁月里，我们可以做青春该做的事情，过了这段岁月，就做不得了。或许这才是大家伤悼青春的原因吧。</p>

<p>什么是“青春该做的事”？</p>

<p>对梦想的不懈执着，永远激情满满的奋斗，目空整个世界地去爱一个人，心思单纯地看待社会和人。这些都是。</p>

<p>所以我就在想，如果一个人，一辈子，一直在做“青春该做的事”，那是不是这个人，就青春永驻了呢？</p>

<p>这让我想起了许多创业者，乔布斯同学不到20岁就成立了苹果公司，几次被打倒，又几次重新站回科技的巅峰，他的一生逐梦，有理由让我们相信，他在56岁的时候，仍然青春绚丽。往近里说，马化腾做QQ的时候28岁，李彦宏造百度的时候31岁，马云35岁成立了阿里巴巴。我相信很多看完电影，感慨青春不在的人，应该很多都比他们那时要小吧。有的人，青春更长，无非是因为他们依然有了着青春的心态，继续做着青春该做的事。</p>

<p>过去的一周里，原创话剧《马兰花开》在园子里赚足了大家的眼泪。邓稼先和那样一群可爱可敬的人，用历史，用真实，把青春的无悔拉长到了一辈子，把信念的执着守住了一生。即使岁月、病痛让他们衰老，让他们离开，但我相信，他们的心中，永远是青春的样子。</p>

<p>青春有多长？心中有梦，奋斗不息，青春就会有多长。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谁的中文更好？]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese/"/>
    <updated>2012-11-01T23:39:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这些天在微博上，常常看到人们在对比 iPad mini 在两岸三地的不同文案，得出结论，台湾中文更好，继而感慨台湾传统文化传承得好，仿佛笔记本风扇里都会吹来“大平洋的风”。</p>

<p>先看一下背景。</p>

<p><img src="/images/posts/us.jpg" alt="us" /></p>

<p>10月23日，苹果公司发布了平板小品 iPad mini，英文原版文案如上图所示。其中“There&rsquo;s less of it, but no less to it.”不同版本的中文翻译，引起了大家的关注。如果通俗地译一下，就是“比以前小巧了，却一点没缩水”。原版文案对less的多义活用，让广告语显得十分巧妙。Apple的大陆官网、香港官网、台湾官网也很快分别给出了自己的译文。<!-- more --></p>

<p>大陆版：“减小，却不减少”</p>

<p><img src="/images/posts/cn.jpg" alt="cn" /></p>

<p>香港版：“小了，但没少了”</p>

<p><img src="/images/posts/hk.jpg" alt="hk" /></p>

<p>台湾版：“简，而未减”</p>

<p><img src="/images/posts/tw.jpg" alt="tw" /></p>

<p>如果单纯从直译的角度上来看，香港官网的翻译无疑是最直接，最准确的。“小”与“少”在汉字结构上的相似性也与两个“less”有异曲同工之处。大陆官网的翻译也利用了这种对应，与香港版相较，更加通顺易懂，虽不算出彩，倒也在及格线以上。</p>

<p>台湾官网的翻译得到了不少人的喝彩，利用中文的同音字对应英文的多义词，简洁明了精巧，充分发挥了中文的魅力。但是，如果仔细来看，台湾版的翻译则完全把意思弄反了。所谓“简”，即简单、简化，这恰恰与苹果希望宣传的iPad mini没有缩水、没打折扣完全反过来了。而“减”的意思则过于丰富了，就拿大陆版的翻译来看，“减”即可以是“减小”，也可以是“减少”，存在歧义。</p>

<p>这样来看，这个“简，而未减”实在是个南辕北辙的文案。拿这个例子来说台湾中文更好的，可以歇一歇了。</p>

<p>如果一定要用同音字，倒可以译为“剪，而未简”，把iPad mini“身材变小，功能却丝毫没有简化”的意思说清楚。</p>

<p>写日志的过程中，随便看看其他产品的翻译，又发现了一个有趣的文案。</p>

<p><img src="/images/posts/mac.jpg" alt="mac" /></p>

<p>要说最实事求是，哪怕总部吹牛了，也绝不哄骗消费者的，还属祖国大陆。真乃业界良心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[七绝口占 悼念乔布斯]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/10/06/jobs/"/>
    <updated>2011-10-06T23:28:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/10/06/jobs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>奈何秋夜妒英才，<br/>
星陨唤得举世哀。<br/>
怅望凭栏思旧语，<br/>
一直饥饿一直呆。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[那些与网费有关的爱情故事]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/05/06/wangfei/"/>
    <updated>2011-05-06T20:15:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/05/06/wangfei</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午在实验室与同组的童鞋们聊网费的改革，聊出了一个小段子，发在刚刚IPO的人人网上，谁知道吃完饭回来一看，竟被转发了三百多次，于是老夫编故事的兴致被激发了。</p>

<h3>你的５Ｇ</h3>

<p>女孩在书架丛中没找到想借的书，懊恼地回到电脑前，一咬牙下载了VeryCD上几个G的影印扫描版，刚要断开网络，赫然发现登录的账号并不是自己的，对面的男生冲她微微一笑，女孩说：“嘿，你的5G！”“不，是你的5G。”</p>

<h3>可爱女生</h3>

<p>10月31日的黑夜似乎格外漫长，小华结束了一个月的海外交流回到学校，突然发现自己的流量半点没用，便发了条微博，“我的校园网密码是位可爱女生的生日+学号”。当所有人都在无奈端着手机上网时，这条微博无疑是爆炸性的。那天夜里，系统提示他密码被输错了五千多次，不过重要的是，他收到一条短信，“谢谢你呀，你真好。”<!-- more --></p>

<h3>妙用学号</h3>

<p>哥们问小华，那天向你打听的贵系美女，有消息了没？于是小华把那女生的邮箱、班号、宿舍号、手机号、学号都告诉给了哥们。哥们笑了，邮箱可以通信，班号可以蹭课，宿舍号可以等人，手机号可以联络，这些我都懂，你告诉我学号有什么用呀。小华冷笑一声，学号可以给她充网费呀，笨蛋啊，还有比这个更能讨好女生的吗？</p>

<h3>会过日子</h3>

<p>小华抱着篮球冲进实验室，想拉着师兄去打球，没想到师兄女朋友也在座位上埋头演算。“嫂子真学术啊，来这边也不忘科研。”师兄笑着说，“她在那分析上个月流量分布情况，以便更好地为这个月的使用设计配额，她啊，从不大手大脚的，以后你是要找女朋友啊，一定要找那种月底流量还有剩余的，那才是会过日子的好姑娘啊。”</p>

<h3>迅雷叮叮</h3>

<p>看书看累了，小华歪着脑袋瞅了一眼身旁在看电视剧的女朋友，不禁说道，“这《宫》有什么好看的，看点有内涵的多好，就比如说《生活大爆炸》，快一百多集，哪一集都把我逗得跟什么似的。”女朋友听话地说，“那你明天拿给我看吧”。小华只记得那日迅雷每叮的一声，就好像一袋远去的酸奶冲他大笑，“再让你多嘴，再让你多嘴！”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[浣溪沙 感怀]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2010/08/01/ganhuai/"/>
    <updated>2010-08-01T13:21:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2010/08/01/ganhuai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>莫道乡遥去不得，垂天铁翼涉银河。残云作墨画新辙。<br/>
绮陌开颜逐桂影，绿阶执手向庭柯。须臾聚散怨离歌。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
