<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：文字 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/wen-zi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2015-03-18T11:27:41+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大白上映后，微胖界暖男行情见涨]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/03/17/baymax-man/"/>
    <updated>2015-03-17T21:35:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/03/17/baymax-man</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>电影《超能陆战队》火热上映，充气机器人大白以呆萌治愈系的形象一举俘获众多女观众的心。随着大白的风靡，和大白有着许多相似之处的“微胖界暖男”也在婚恋市场异军突起，强势上扬。</p>

<p>朝阳公园相亲分析师李大妈对记者表示，微胖界暖男近一周来成交量较上周进一步放大，主动问询者激升，做多情绪明显。随着电影热映，呆萌的大白将持续推升微胖界暖男的市场认可度。李大妈强调，特别是眼下刚过完年，“逼婚潮”尚未结束，婚恋市场处于一年中最为活跃的阶段，大白的出现，将极大丰富婚恋市场的热门品类，“大白概念男”将助力暖男板块在第一季度再创新高。</p>

<p>对于“大白概念男”的强势，资深红娘顾问刘大姐告诉记者，有相当多倾向微胖界暖男的客户，在年前往往满仓押注“长腿欧巴”板块，这反映出婚恋市场审美的周期性变化，在两个板块同时布局可能会成为未来几个月的主流相亲策略。<!-- more --></p>

<p>玉渊潭公园3月16日发布春季相亲策略专题报告指出，相比于长腿欧巴，我国微胖界暖男的产量将更具优势，已探明储量更是雄居世界首位，“大白概念男”的回归，对于振兴我国民族婚姻产业将起到关键性作用。</p>

<p>报告称，特别是随着国家“一带一路”战略的启动，我国微胖界暖男将借势向海外婚恋市场发起冲击，从中国走向全球。</p>

<p>“虽然受到全球婚恋市场的波动影响，眼下最重要的仍然是稳固内需，扩大国内人群的相亲有效成交量。虽然微胖界暖男持续走高，但我们已经看到一些迹象表明，市场中有虚高泡沫出现。惟有抑制相亲泡沫，才能维护国内婚恋市场的长久稳定。”海淀区首席相亲学家宋阿姨表示。</p>

<p>截至记者发稿，“大白概念男”行情仍在持续上扬，有分析表示这一行情会持续到第二季度结束，二季度后能够守住高点，让我们拭目以待。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[两种教育的差别]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/02/26/education-difference/"/>
    <updated>2015-02-26T23:22:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/02/26/education-difference</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次和林子吃饭，林子已经退役了。不穿运动服，一身的商务正装，愣是让我把他多看了半分钟。</p>

<p>扯了会儿皮，林子问我，知道小超吗？</p>

<p>我说，就在你朋友圈里见过几次，你是在哪认识的？</p>

<p>前年随队去深圳打比赛，在酒吧里面。林子顿了顿。小超啊，可传奇了。</p>

<p>林子讲，小超上学前班的时候，天热，班里的小女生们不少穿着长筒袜，上面还画着小鹿小兔，小超觉得好看。天继续热，小超自己穿着短裤，汗都顺着裤管向下滴。女生们就把长筒袜向下捋，卷到脚踝上。小超第一次见，看惊了，这东西居然这么好玩。放学的时候，太阳低低地顺着教室的窗户打进来，还起了些微风，前后座的女生又不快不慢地把袜子卷了上去，背上书包，小鹿和小兔们蹦哒蹦哒地回家了。<!-- more --></p>

<p>忆起那天，小超说，好像脑瓜顶上开了花，冒着气的冰镇汽水一瓶瓶直往里灌。</p>

<p>回到家里，吃完饭，小超向妈妈要长筒袜，他也想穿。妈妈告诉了爸爸，爸爸把遥控器放下，瞪了小超一眼，没说话，又拿起了遥控器。小超闹着要，爸爸拍下遥控器，说，你是个小子，不是个闺女，你今天要穿长筒袜，明天是不是要连衣裙啊？小子要有个小子的样子，男不男女不女的，你这是要变态啊，少给我嚷嚷，别给我丢人。</p>

<p>第二天上学，小超又看到了那群忽隐忽现的小鹿。中午，他没吃冰糕，攒下五毛钱。十天后，他栓上房门，躲在被子里，套上长筒袜。袜身奶白色又透着点粉，零零散散是些梅花瓣。商店的阿姨说，小鹿的没货了。这不打紧，小超借着光，看被窝里自己的腿，双手扶在袜腰，向下一捋，梅花瓣和梅花瓣挤在一起，箍成了脚脖上的一嘟噜花环。</p>

<p>从那天起，小超有了自己的秘密。在外头，他仍是个虎里虎气的小小子；一个人在家时，他会拉上窗帘，穿上欢喜的衣服。长筒袜，花裙子，吊带背心，一件换着一件。到后来，他开始翻妈妈的衣柜，像是掘开了另一个宝藏。</p>

<p>十四岁那年，也是夏天，他戴上文胸，站在镜前，被转头回家取公文包的父亲撞个满怀。父亲盯着儿子，一时间不知该说什么。小超扯下文胸，抱起自己的衣服，撞开父亲，夺门而走。等父亲回过神来追他，小超已经不见了踪影。</p>

<p>用兜里的几十块钱，小超坐客车离开县城，跑到大城市。拾荒，讨饭，饿肚子，被狗撵，到包子铺当服务员。在电视里几次看到深圳，他又带着攒下的钱，一路跑了过去。</p>

<p>在深圳，他先在大学城里给大学宿舍当保安，嫌钱少，他又转到酒吧里，还是当保安。在深圳保安的QQ群里，小超了解到在深圳有些个酒吧夜里有变装表演，也是一些小伙子，穿上丝袜，抹上口红，戴上发套，一身艳装，在池里疯狂地跳舞。去过几次后，小超就留在那里工作了，到现在已经四年了。</p>

<p>讲到这里，林子停下来，问我。不知道你小的时候，第一次见长筒袜好不好奇，反正，我是和小超一样，好奇得不得了，也跟我妈嚷着要穿来着。不过，我比小超幸运多了，你猜我爸是怎么教育我的？</p>

<p>我摇摇头。</p>

<p>我爸说，儿子，那东西是好玩，明天爸爸带你去买。你猜怎么着？第二天，我爸带着我去了体育用品店，买回了一双足球长袜。穿着这个长袜，我也能像女生那样捋下去，卷上来，捋下去，卷上来。从那后再也没想起过长筒袜这一茬，我爸告诉我，这才是男子汉该穿的袜子。因为这袜子，我也从小学起就开始踢球，进校队，进俱乐部，成了职业球员，满世界打比赛。如果我爸也和小超他爸一样，都不敢想，现在的我是在干什么。</p>

<p>我说，这可能就是教育的力量吧。</p>

<p>林子点点头。是啊，同样的事，不同的教育方式，结果可能会天差地别。和小超在一起的这两年，我也一直在想，小超受的这些苦究竟是不是可以避免的。就像有的人是左撇子，有的人是右撇子，小超更愿意把自己当作女生，无论天生与否，这根本不是他的错。</p>

<p>所以小超现在心理上是个女孩？这样说，你应该属于异性恋？我问。</p>

<p>林子笑笑，说，我也分不清这许多。我就是个踢球的。我就是爱他。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[两岸三地疯抢北京女孩 大陆向心力进一步突显]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/11/13/beijing-girl/"/>
    <updated>2013-11-13T22:13:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/11/13/beijing-girl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>通过接连几部电视剧，刘恺威让一些至今还把生活中的大量时间耗在电视机前的主妇们记住了他。就在今天早上，他在新浪微博公布了自己的婚讯，希望得到观众们的祝福。</p>

<p>他说：“执子之手，与子偕老，终于能体会这句话的美了。”</p>

<p>刘恺威今年39岁，从1994年在TVB拍摄第一部电视剧起，他就走上了电视演员的不归路，并一直在香港电视剧里演一些小角色。为了生计，六年前他来到大陆发展，事业渐渐有了一些起色，并结识了现在的恋人，一位86年的北京女孩杨幂。“我们会在明年1月8日举行婚礼”，刘恺威大方地告诉记者。</p>

<p>无独有偶，来自台湾的吴奇隆也在今天公开了自己的恋情。与刘恺威不同，这位43岁的男演员曾经是一位小有名气的歌手，虽然他的歌迷绝大多数都已经为人父母，但仍然不乏大龄“粉丝”专程注册微博，为少年时的偶像送上祝福。<!-- more --></p>

<p>吴奇隆的女友同样是一位北京女孩，26岁的刘诗诗在职业上也是一名演员，两人因为共同主演了一部穿越题材的电视剧而结识。刘诗诗在微博上称，“我相信上天会给最好的安排”。</p>

<p>这些生在北回归线的男子纷纷北上找寻伴侣的行为并不鲜见，事实上，随着大陆经济文化实力的不断增强，越来越多的港台演员和歌手愿意来到北京、上海、广州等大城市开展自己的新生活。一位不愿透露姓名的知情人士称，经济利益的强大驱动自不必说，两年前十七届六中全会上宣布大力发展文化创意产业的决定更是给了这些来自香港、台湾的从业人员一剂强心针，让他们更加明确了未来工作和生活的重心，找一位内地女友，特别是首都北京的女友，成为他们快速融入大陆生活的共同选择。</p>

<p>多种因素相互交织，让大陆形成一股向心力，吸引着各类人才纷至沓来。有数据显示，在台湾，随着失业率的不断攀升，赴大陆工作的人数也在逐年激增。</p>

<p>然而，并不是所有人都对这一现实感到乐观。一位在北京从事程序代码编写工作的男青年就对记者表达了自己的担忧，“他们这些四十岁上下的香港人或是台湾人，在个人形象上往往花费了很多时间，和我们这样天天需要上班的劳动者相比，确实更容易打动年轻女孩的心，我担心大量不谙世事的内地姑娘会被比他们大十多岁的外地人骗到手。”</p>

<p>内地著名摇滚歌手汪峰上周称，大家不必惊慌，要“不怕竞争”，因为“我们有我们的优势”。他还表示，内地的文化产业需要大中华地区从业者的广泛协作和交流，“这是好事”。</p>

<p>日前，这位42岁的歌手被传出与70后女影星章子怡开始交往，值得一提的是章子怡同样也是北京人。有业内人士称，汪峰所说的“我们的优势”很有可能是指内地的户籍制度。据透露，无法获得北京户口仍然困扰着许多来到大陆工作的演艺人员。</p>

<p>“我甚至没有摇号的资格，只好天天坐地铁。戴着墨镜挤地铁真的很不方便，特别是当还需要穿高跟鞋的时候。”一位不愿透露姓名的香港女演员沮丧地告诉记者。</p>

<p>有分析师表示，虽然很多港台艺人都期待内地的户籍制度有所变通，但昨日落幕的十八届三中全会的公报中并没有明确提及这一方面的改革。女演员说，真的希望中央能够看到我们这一群体的诉求，但愿在未来会有新的转机。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[青春有多长]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth/"/>
    <updated>2013-04-29T17:20:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近上映了一个电影新片，叫《致我们终将逝去的青春》，实在没时间来看，便偷闲在社交网络里看朋友们的评价，有趣的是，几乎所有人的都不在讨论电影本身，而似乎在悼念自己的青春。</p>

<p>春，在中华文化里是一个特殊的时间概念，唐诗宋词里就有大把大把伤春的句子，落红残英，东风暮雨，无不传递着古人对光阴易逝、人生苦短的感叹。这样的“伤春”，也算是古人对自己终将逝去的青春的一种怀念。</p>

<p>既然，中国人眼中青春是个时间概念，会“终将逝去”，那么青春到底有多长呢？</p>

<p>生物书里写道，青春期始于12岁，联合国把15岁定义为青年的起点，共青团认为年满28周岁，一般就要超龄离团，现在绝大多数的评比中，45岁以内的都算青年。</p>

<p>虽说标准不太统一，不过无论按哪一条来看，青春都被看作生命里的一段岁月。<!-- more --></p>

<p>在这段岁月里，我们可以做青春该做的事情，过了这段岁月，就做不得了。或许这才是大家伤悼青春的原因吧。</p>

<p>什么是“青春该做的事”？</p>

<p>对梦想的不懈执着，永远激情满满的奋斗，目空整个世界地去爱一个人，心思单纯地看待社会和人。这些都是。</p>

<p>所以我就在想，如果一个人，一辈子，一直在做“青春该做的事”，那是不是这个人，就青春永驻了呢？</p>

<p>这让我想起了许多创业者，乔布斯同学不到20岁就成立了苹果公司，几次被打倒，又几次重新站回科技的巅峰，他的一生逐梦，有理由让我们相信，他在56岁的时候，仍然青春绚丽。往近里说，马化腾做QQ的时候28岁，李彦宏造百度的时候31岁，马云35岁成立了阿里巴巴。我相信很多看完电影，感慨青春不在的人，应该很多都比他们那时要小吧。有的人，青春更长，无非是因为他们依然有了着青春的心态，继续做着青春该做的事。</p>

<p>过去的一周里，原创话剧《马兰花开》在园子里赚足了大家的眼泪。邓稼先和那样一群可爱可敬的人，用历史，用真实，把青春的无悔拉长到了一辈子，把信念的执着守住了一生。即使岁月、病痛让他们衰老，让他们离开，但我相信，他们的心中，永远是青春的样子。</p>

<p>青春有多长？心中有梦，奋斗不息，青春就会有多长。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谁的中文更好？]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese/"/>
    <updated>2012-11-01T23:39:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/11/01/chinese</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这些天在微博上，常常看到人们在对比 iPad mini 在两岸三地的不同文案，得出结论，台湾中文更好，继而感慨台湾传统文化传承得好，仿佛笔记本风扇里都会吹来“大平洋的风”。</p>

<p>先看一下背景。</p>

<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/us.jpg" alt="us" /></p>

<p>10月23日，苹果公司发布了平板小品 iPad mini，英文原版文案如上图所示。其中“There&rsquo;s less of it, but no less to it.”不同版本的中文翻译，引起了大家的关注。如果通俗地译一下，就是“比以前小巧了，却一点没缩水”。原版文案对less的多义活用，让广告语显得十分巧妙。Apple的大陆官网、香港官网、台湾官网也很快分别给出了自己的译文。<!-- more --></p>

<p>大陆版：“减小，却不减少”</p>

<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/cn.jpg" alt="cn" /></p>

<p>香港版：“小了，但没少了”</p>

<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/hk.jpg" alt="hk" /></p>

<p>台湾版：“简，而未减”</p>

<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/tw.jpg" alt="tw" /></p>

<p>如果单纯从直译的角度上来看，香港官网的翻译无疑是最直接，最准确的。“小”与“少”在汉字结构上的相似性也与两个“less”有异曲同工之处。大陆官网的翻译也利用了这种对应，与香港版相较，更加通顺易懂，虽不算出彩，倒也在及格线以上。</p>

<p>台湾官网的翻译得到了不少人的喝彩，利用中文的同音字对应英文的多义词，简洁明了精巧，充分发挥了中文的魅力。但是，如果仔细来看，台湾版的翻译则完全把意思弄反了。所谓“简”，即简单、简化，这恰恰与苹果希望宣传的iPad mini没有缩水、没打折扣完全反过来了。而“减”的意思则过于丰富了，就拿大陆版的翻译来看，“减”即可以是“减小”，也可以是“减少”，存在歧义。</p>

<p>这样来看，这个“简，而未减”实在是个南辕北辙的文案。拿这个例子来说台湾中文更好的，可以歇一歇了。</p>

<p>如果一定要用同音字，倒可以译为“剪，而未简”，把iPad mini“身材变小，功能却丝毫没有简化”的意思说清楚。</p>

<p>写日志的过程中，随便看看其他产品的翻译，又发现了一个有趣的文案。</p>

<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/mac.jpg" alt="mac" /></p>

<p>要说最实事求是，哪怕总部吹牛了，也绝不哄骗消费者的，还属祖国大陆。真乃业界良心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
