<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：文字 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/wen-zi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2015-08-25T10:34:48+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[主任点赞以后]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/04/26/like-of-director/"/>
    <updated>2015-04-26T19:38:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/04/26/like-of-director</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小李差点把手机掉在地上。他难以置信地看到，主任在小宋新发的朋友圈里点了个赞。</p>

<p>主任从不发朋友圈，似乎也从未看到他给别人点过赞。小宋这个是小李看到的头一回，小李有些看不明白。说小李看不明白，不是说小李看不明白小宋发的是什么，小宋发的单单是个冷笑话。小李不明白的是，主任是喜欢冷笑话，还是喜欢小宋。</p>

<p>办公室里的事情一旦想不明白，小李就会问刘姐。刘姐平时就坐在小李对面，在办公室待了十一年，送走过三位主任，堪称活化石。</p>

<p>虽然现在已是晚饭时间，小李还是忍不住给刘姐发微信，问：刘姐，主任是开始用朋友圈了？</p>

<p>刘姐回：看样子是。</p>

<p>刘姐添了一句：明天我私下问问小宋。</p>

<p>小李连给刘姐回了三个大拇指。</p>

<p>第二天一早，小李来到办公室，发现小宋早早就到了，还春光满面地向他打招呼。小李也堆起笑，说了声早。办公室陆陆续续齐了人，个别同志鼓动小宋交待交待，自己和主任啥关系——看来，大家都知道了，主任开始刷朋友圈了。</p>

<p>上午，主任和市里班子领导开会，人不在。不过主任在不在，和小李没什么直接的关系。小李从未当面向主任汇报过工作，毕竟中间夹着科长和副主任。然而今天，情况似乎变了。在朋友圈，没有谁拦在主任和小李之间，专线直达。科技真棒，互联网真棒，马化腾真棒。小李边想边笑。</p>

<!-- more -->


<p>午饭时，小李扫了眼朋友圈，同事们一上午发出了先前一周的量。小李没发，他没发不是因为没想好发什么，而是暗地里觉得，朋友圈要发，但绝不能工作时间发。似乎事实也印证了小李的判断，上午大家发出的朋友圈，主任一个赞也没点。小李窃喜。你们就傻吧，哈哈。</p>

<p>傍晚回到家中，各位同事的朋友圈都已发布。有人转发时政评论，捎带加上思考和感想；有人拍下办公桌案头的文件，暗示工作充实又饱满；刘姐呼吁大家健康生活，不要工作操劳累坏了身体；小宋这个二货，又发了一条冷笑话。无聊，不好笑。一招鲜？吃遍天？真以为主任好这口吗？呵呵。</p>

<p>小李还没发。小李在想，发得越晚，排得越靠前，主任也就最先看到。听刘姐说，主任今晚有接待。主任是场面人，做事一板一眼，决计不会在餐桌上刷朋友圈。所以小李打算八点钟再发，绰绰有余。</p>

<p>八点，小李传了一张工作照，是上次陪主任去下面区县调研时候，市里报社记者帮忙拍的，小李就站在主任边上，手里拿着笔和本，边听边记。配文字：</p>

<p>“回家后眼瞅着日历，觉得今天这数儿有些眼熟，猛地想起居然已经工作满20个月了。时间虽短，收获却大。岗位虽卑，责任却大。期待每个月都会是更好的自己！”</p>

<p>自然，青春，正能量。这才是主任喜欢的朋友圈。今晚就算只有一个赞，也该是我的。小李自信。</p>

<p>小李把手机放在茶几上。</p>

<p>两三分钟看一眼。主任这会儿应该已经吃完了。
两三分钟看一眼。主任这会儿应该在回家的路上了。
两三分钟看一眼。坐在车里，主任这会儿应该在刷朋友圈吧。
两三分钟看一眼。主任还没点赞，今天是主任自己开车？晚上没喝酒？
两三分钟看一眼。现在风声紧，不喝酒倒也正常，主任这会儿在滨海路上了吧。
两三分钟看一眼。再过一会，主任就要到家了，好期待。</p>

<p>九点出头，主任现身了。小李猜对了一半，主任确实只点了一个赞。不过，还是小宋的。</p>

<p>小李有些慌，他开始反思。是不是照片选得有问题？一定是的，一定是的。这样直接把和主任的合影发出来，确实太露骨了。主任一定不喜欢。唉，大意了，大意了。啊，猪脑子。</p>

<p>夜里小李失眠了。他睡不着，就开始翻小宋的朋友圈，一直翻，翻到底。不翻不知道，一翻吓一跳。小宋一条一年前的冷笑话，也被主任点了赞——这一定是新近的赞，主任昨天刚用的朋友圈！</p>

<p>看来主任不仅点了小宋的赞，还专门跑到他的页面，往下看了一年的冷笑话。</p>

<p>小李彻底失眠了。同一个问题再次出现在他的脑海：主任，他是喜欢冷笑话，还是喜欢小宋。</p>

<p>刘姐今天说，她和小宋聊过了。小宋说自己和主任真没关系，点赞这事他也吓一跳。小宋犯不着跟刘姐说瞎话，刘姐也犯不着跟自己说瞎话。想到这一点，小李认定，主任喜欢冷笑话。</p>

<p>天还没亮透，小李直接从床上爬起，拿出纸，整理思路。小李是办公室唯一一位全日制的研究生，受过专业的学术训练。现在，他想定量和定性地搞清楚，主任点赞的背后意味着什么。</p>

<p>（一）主任为什么要点冷笑话的赞。为了寻找线索，小李找来主任撰写的23份工作简报。他发现，有16份使用了歇后语，足见主任是一个非常幽默的人。因此，小李认为，主任并非是从刷朋友圈当天才开始喜欢冷笑话的，他喜欢冷笑话是出于个人兴趣，与工作无关，与小宋无关。</p>

<p>（二）主任为什么不点其他人的赞。小李分析，主任不点其他人的赞，这只是他观察到的现象，可能并非事情的全貌。说不定主任早就点了书记的赞，市长的赞，只是办公室的人看不到罢了。至于为什么不点办公室其他人的赞，这种变相汇报工作的把戏，估计在主任眼里，太低级了。</p>

<p>（三）主任为什么总在九点钟点赞。小李认为，这说明主任是一个生活规律的人。的确如此，如果不去市里开会，主任天天八点到岗，风雨无阻；如果没有接待任务，每天下班后一小时乒乓球，雷打不动。小李相信，正是这种毅力和自律，使主任能够走到今天这一步。连朋友圈都刷得这么准时克制，全中国有几个领导干部能够做到？小李对主任肃然起敬。</p>

<p>虽然一宿没睡，但想通了这许多问题，小李反而格外精神。</p>

<p>新的一天，朋友圈里依旧如火如荼。不认命不服输的同事们都在依着自己的推理和判断，揣摩着主任点赞的逻辑。小李成竹在胸，他精心准备了两枚冷笑话，蓄势待发。</p>

<p>又是九点，小李拿起手机，等待。他等待的不仅仅是主任的点赞，还有自己研究结论的实践印证。</p>

<p>紧张。</p>

<p>小李发觉空气变得粘稠，像活在蜂蜜里。呼出的气会被挤回去，吸进的又会被拽出来。</p>

<p>有些缺氧。</p>

<p>小李一个人，端着手机，瞪大眼晴，大口大口喘着粗气。他知道，该来的总会来。过程固然煎熬，可煎熬本身何尝不是一种修炼。</p>

<p>红了！朋友圈红了！红圈①！红圈②！</p>

<p>像三月的樱花，像仙鹤的额顶，像老家发面馍馍上的大枣。妈妈，孩子做到了！</p>

<p>主任果然为小李点赞了。连点两条，稳，准，狠。</p>

<p>小李扔下手机，打开窗。星空倒映着美丽的白塔，四周环绕着绿树红墙。周遭的蜂蜜倏地一扫而空，迎面吹来了凉爽的风。这风驱散了小宋的阴霾，打消了所有的顾虑。他伸出手，想抓起风一起飞扬，就像小时候牵着妈妈的手，走在乡间的小路上，把糕点带给外婆尝一尝。</p>

<p>这一夜属于小李。属于每一个心中有梦的年轻人。</p>

<p>从那以后，办公室都知道了，主任喜欢冷笑话。</p>

<p>于是，每天晚九点，朋友圈就会变成欢乐的海洋，新鲜段子层出不穷。主任照例会挨个点一圈赞，所有人都像在完成每一天中最后的仪式。</p>

<p>就这样，持续了一个月。小李感觉，办公室的人没换，却又像换了个遍。清静寡言的办公室渐渐笑声不断，氛围也愈加融洽。爱笑的办公室，运气不会太差。小李想。主任这招真是高。</p>

<p>五一节前，主任召开办公室全体大会。</p>

<p>主任说，最近工作上大家取得了一些成绩，当然也有不少问题。就拿我们月初给各区县发的新的环保条例执行办法来说，还是老思路，老脑筋，老办法。下面意见很大啊。</p>

<p>大家不说话。</p>

<p>主任接着说，条例执行得怎么样，不能光靠向下一级一级摊派。否则区县的领导会指着鼻子骂，说我们是搭戏台卖豆腐——好大的架子。</p>

<p>大家笑。</p>

<p>我提三点建议。</p>

<p>大家拿出笔，预备记。</p>

<p>一，是要明确工作职责。该管的要管，有些工作可以把权力下放到区县，或者交给市场。</p>

<p>二，是要加大宣传教育。我们的文件不能只让下面的政府机关知道，更要让老百姓知道。</p>

<p>三，是要完善奖惩体系。这一点非常关键，要有赏有罚，赏罚分明。你们仔细看看这个执行办法，通篇只有罚，没有赏。这么搞下去，企业就会觉得政府只会罚钱。干得好，看不见政府；出了事，政府出来罚钱了。这没有道理嘛。</p>

<p>这个事情，我最近就很有体会。这段时间我一直在辅导我儿子数学，他基础不好，做题总是出错。我就罚他不让他看电视。错一道，罚十分钟。错五道，今晚就嫑看了。坚持一段时间以后发现，没有任何效果，小孩子很抵触。他一旦看不成电视，他首先想到的不是自己学得不够好，要多努力，而是他爸爸在整治他。搞得我们父子关系还有点僵，所以我也开始反思。怎么办？还是刚才那句话，要有赏有罚，赏罚分明。现在呢，我让他妈妈每天给他留十道题，回去之后我来检查。只要做对了，九点之后，电视，电脑，包括我的手机，我让他随便玩。结果呢，现在题也会做的，每天还乐乐呵呵的。</p>

<p>小李不知道其他人这时在想什么，他眼前突然又看到了蜂蜜。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大白上映后，微胖界暖男行情见涨]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/03/17/baymax-man/"/>
    <updated>2015-03-17T21:35:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/03/17/baymax-man</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>电影《超能陆战队》火热上映，充气机器人大白以呆萌治愈系的形象一举俘获众多女观众的心。随着大白的风靡，和大白有着许多相似之处的“微胖界暖男”也在婚恋市场异军突起，强势上扬。</p>

<p>朝阳公园相亲分析师李大妈对记者表示，微胖界暖男近一周来成交量较上周进一步放大，主动问询者激升，做多情绪明显。随着电影热映，呆萌的大白将持续推升微胖界暖男的市场认可度。李大妈强调，特别是眼下刚过完年，“逼婚潮”尚未结束，婚恋市场处于一年中最为活跃的阶段，大白的出现，将极大丰富婚恋市场的热门品类，“大白概念男”将助力暖男板块在第一季度再创新高。</p>

<p>对于“大白概念男”的强势，资深红娘顾问刘大姐告诉记者，有相当多倾向微胖界暖男的客户，在年前往往满仓押注“长腿欧巴”板块，这反映出婚恋市场审美的周期性变化，在两个板块同时布局可能会成为未来几个月的主流相亲策略。<!-- more --></p>

<p>玉渊潭公园3月16日发布春季相亲策略专题报告指出，相比于长腿欧巴，我国微胖界暖男的产量将更具优势，已探明储量更是雄居世界首位，“大白概念男”的回归，对于振兴我国民族婚姻产业将起到关键性作用。</p>

<p>报告称，特别是随着国家“一带一路”战略的启动，我国微胖界暖男将借势向海外婚恋市场发起冲击，从中国走向全球。</p>

<p>“虽然受到全球婚恋市场的波动影响，眼下最重要的仍然是稳固内需，扩大国内人群的相亲有效成交量。虽然微胖界暖男持续走高，但我们已经看到一些迹象表明，市场中有虚高泡沫出现。惟有抑制相亲泡沫，才能维护国内婚恋市场的长久稳定。”海淀区首席相亲学家宋阿姨表示。</p>

<p>截至记者发稿，“大白概念男”行情仍在持续上扬，有分析表示这一行情会持续到第二季度结束，二季度后能够守住高点，让我们拭目以待。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[两种教育的差别]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/02/26/education-difference/"/>
    <updated>2015-02-26T23:22:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/02/26/education-difference</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这次和林子吃饭，林子已经退役了。不穿运动服，一身的商务正装，愣是让我把他多看了半分钟。</p>

<p>扯了会儿皮，林子问我，知道小超吗？</p>

<p>我说，就在你朋友圈里见过几次，你是在哪认识的？</p>

<p>前年随队去深圳打比赛，在酒吧里面。林子顿了顿。小超啊，可传奇了。</p>

<p>林子讲，小超上学前班的时候，天热，班里的小女生们不少穿着长筒袜，上面还画着小鹿小兔，小超觉得好看。天继续热，小超自己穿着短裤，汗都顺着裤管向下滴。女生们就把长筒袜向下捋，卷到脚踝上。小超第一次见，看惊了，这东西居然这么好玩。放学的时候，太阳低低地顺着教室的窗户打进来，还起了些微风，前后座的女生又不快不慢地把袜子卷了上去，背上书包，小鹿和小兔们蹦哒蹦哒地回家了。<!-- more --></p>

<p>忆起那天，小超说，好像脑瓜顶上开了花，冒着气的冰镇汽水一瓶瓶直往里灌。</p>

<p>回到家里，吃完饭，小超向妈妈要长筒袜，他也想穿。妈妈告诉了爸爸，爸爸把遥控器放下，瞪了小超一眼，没说话，又拿起了遥控器。小超闹着要，爸爸拍下遥控器，说，你是个小子，不是个闺女，你今天要穿长筒袜，明天是不是要连衣裙啊？小子要有个小子的样子，男不男女不女的，你这是要变态啊，少给我嚷嚷，别给我丢人。</p>

<p>第二天上学，小超又看到了那群忽隐忽现的小鹿。中午，他没吃冰糕，攒下五毛钱。十天后，他栓上房门，躲在被子里，套上长筒袜。袜身奶白色又透着点粉，零零散散是些梅花瓣。商店的阿姨说，小鹿的没货了。这不打紧，小超借着光，看被窝里自己的腿，双手扶在袜腰，向下一捋，梅花瓣和梅花瓣挤在一起，箍成了脚脖上的一嘟噜花环。</p>

<p>从那天起，小超有了自己的秘密。在外头，他仍是个虎里虎气的小小子；一个人在家时，他会拉上窗帘，穿上欢喜的衣服。长筒袜，花裙子，吊带背心，一件换着一件。到后来，他开始翻妈妈的衣柜，像是掘开了另一个宝藏。</p>

<p>十四岁那年，也是夏天，他戴上文胸，站在镜前，被转头回家取公文包的父亲撞个满怀。父亲盯着儿子，一时间不知该说什么。小超扯下文胸，抱起自己的衣服，撞开父亲，夺门而走。等父亲回过神来追他，小超已经不见了踪影。</p>

<p>用兜里的几十块钱，小超坐客车离开县城，跑到大城市。拾荒，讨饭，饿肚子，被狗撵，到包子铺当服务员。在电视里几次看到深圳，他又带着攒下的钱，一路跑了过去。</p>

<p>在深圳，他先在大学城里给大学宿舍当保安，嫌钱少，他又转到酒吧里，还是当保安。在深圳保安的QQ群里，小超了解到在深圳有些个酒吧夜里有变装表演，也是一些小伙子，穿上丝袜，抹上口红，戴上发套，一身艳装，在池里疯狂地跳舞。去过几次后，小超就留在那里工作了，到现在已经四年了。</p>

<p>讲到这里，林子停下来，问我。不知道你小的时候，第一次见长筒袜好不好奇，反正，我是和小超一样，好奇得不得了，也跟我妈嚷着要穿来着。不过，我比小超幸运多了，你猜我爸是怎么教育我的？</p>

<p>我摇摇头。</p>

<p>我爸说，儿子，那东西是好玩，明天爸爸带你去买。你猜怎么着？第二天，我爸带着我去了体育用品店，买回了一双足球长袜。穿着这个长袜，我也能像女生那样捋下去，卷上来，捋下去，卷上来。从那后再也没想起过长筒袜这一茬，我爸告诉我，这才是男子汉该穿的袜子。因为这袜子，我也从小学起就开始踢球，进校队，进俱乐部，成了职业球员，满世界打比赛。如果我爸也和小超他爸一样，都不敢想，现在的我是在干什么。</p>

<p>我说，这可能就是教育的力量吧。</p>

<p>林子点点头。是啊，同样的事，不同的教育方式，结果可能会天差地别。和小超在一起的这两年，我也一直在想，小超受的这些苦究竟是不是可以避免的。就像有的人是左撇子，有的人是右撇子，小超更愿意把自己当作女生，无论天生与否，这根本不是他的错。</p>

<p>所以小超现在心理上是个女孩？这样说，你应该属于异性恋？我问。</p>

<p>林子笑笑，说，我也分不清这许多。我就是个踢球的。我就是爱他。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[两岸三地疯抢北京女孩 大陆向心力进一步突显]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/11/13/beijing-girl/"/>
    <updated>2013-11-13T22:13:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/11/13/beijing-girl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>通过接连几部电视剧，刘恺威让一些至今还把生活中的大量时间耗在电视机前的主妇们记住了他。就在今天早上，他在新浪微博公布了自己的婚讯，希望得到观众们的祝福。</p>

<p>他说：“执子之手，与子偕老，终于能体会这句话的美了。”</p>

<p>刘恺威今年39岁，从1994年在TVB拍摄第一部电视剧起，他就走上了电视演员的不归路，并一直在香港电视剧里演一些小角色。为了生计，六年前他来到大陆发展，事业渐渐有了一些起色，并结识了现在的恋人，一位86年的北京女孩杨幂。“我们会在明年1月8日举行婚礼”，刘恺威大方地告诉记者。</p>

<p>无独有偶，来自台湾的吴奇隆也在今天公开了自己的恋情。与刘恺威不同，这位43岁的男演员曾经是一位小有名气的歌手，虽然他的歌迷绝大多数都已经为人父母，但仍然不乏大龄“粉丝”专程注册微博，为少年时的偶像送上祝福。<!-- more --></p>

<p>吴奇隆的女友同样是一位北京女孩，26岁的刘诗诗在职业上也是一名演员，两人因为共同主演了一部穿越题材的电视剧而结识。刘诗诗在微博上称，“我相信上天会给最好的安排”。</p>

<p>这些生在北回归线的男子纷纷北上找寻伴侣的行为并不鲜见，事实上，随着大陆经济文化实力的不断增强，越来越多的港台演员和歌手愿意来到北京、上海、广州等大城市开展自己的新生活。一位不愿透露姓名的知情人士称，经济利益的强大驱动自不必说，两年前十七届六中全会上宣布大力发展文化创意产业的决定更是给了这些来自香港、台湾的从业人员一剂强心针，让他们更加明确了未来工作和生活的重心，找一位内地女友，特别是首都北京的女友，成为他们快速融入大陆生活的共同选择。</p>

<p>多种因素相互交织，让大陆形成一股向心力，吸引着各类人才纷至沓来。有数据显示，在台湾，随着失业率的不断攀升，赴大陆工作的人数也在逐年激增。</p>

<p>然而，并不是所有人都对这一现实感到乐观。一位在北京从事程序代码编写工作的男青年就对记者表达了自己的担忧，“他们这些四十岁上下的香港人或是台湾人，在个人形象上往往花费了很多时间，和我们这样天天需要上班的劳动者相比，确实更容易打动年轻女孩的心，我担心大量不谙世事的内地姑娘会被比他们大十多岁的外地人骗到手。”</p>

<p>内地著名摇滚歌手汪峰上周称，大家不必惊慌，要“不怕竞争”，因为“我们有我们的优势”。他还表示，内地的文化产业需要大中华地区从业者的广泛协作和交流，“这是好事”。</p>

<p>日前，这位42岁的歌手被传出与70后女影星章子怡开始交往，值得一提的是章子怡同样也是北京人。有业内人士称，汪峰所说的“我们的优势”很有可能是指内地的户籍制度。据透露，无法获得北京户口仍然困扰着许多来到大陆工作的演艺人员。</p>

<p>“我甚至没有摇号的资格，只好天天坐地铁。戴着墨镜挤地铁真的很不方便，特别是当还需要穿高跟鞋的时候。”一位不愿透露姓名的香港女演员沮丧地告诉记者。</p>

<p>有分析师表示，虽然很多港台艺人都期待内地的户籍制度有所变通，但昨日落幕的十八届三中全会的公报中并没有明确提及这一方面的改革。女演员说，真的希望中央能够看到我们这一群体的诉求，但愿在未来会有新的转机。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[青春有多长]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth/"/>
    <updated>2013-04-29T17:20:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/04/29/youth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近上映了一个电影新片，叫《致我们终将逝去的青春》，实在没时间来看，便偷闲在社交网络里看朋友们的评价，有趣的是，几乎所有人的都不在讨论电影本身，而似乎在悼念自己的青春。</p>

<p>春，在中华文化里是一个特殊的时间概念，唐诗宋词里就有大把大把伤春的句子，落红残英，东风暮雨，无不传递着古人对光阴易逝、人生苦短的感叹。这样的“伤春”，也算是古人对自己终将逝去的青春的一种怀念。</p>

<p>既然，中国人眼中青春是个时间概念，会“终将逝去”，那么青春到底有多长呢？</p>

<p>生物书里写道，青春期始于12岁，联合国把15岁定义为青年的起点，共青团认为年满28周岁，一般就要超龄离团，现在绝大多数的评比中，45岁以内的都算青年。</p>

<p>虽说标准不太统一，不过无论按哪一条来看，青春都被看作生命里的一段岁月。<!-- more --></p>

<p>在这段岁月里，我们可以做青春该做的事情，过了这段岁月，就做不得了。或许这才是大家伤悼青春的原因吧。</p>

<p>什么是“青春该做的事”？</p>

<p>对梦想的不懈执着，永远激情满满的奋斗，目空整个世界地去爱一个人，心思单纯地看待社会和人。这些都是。</p>

<p>所以我就在想，如果一个人，一辈子，一直在做“青春该做的事”，那是不是这个人，就青春永驻了呢？</p>

<p>这让我想起了许多创业者，乔布斯同学不到20岁就成立了苹果公司，几次被打倒，又几次重新站回科技的巅峰，他的一生逐梦，有理由让我们相信，他在56岁的时候，仍然青春绚丽。往近里说，马化腾做QQ的时候28岁，李彦宏造百度的时候31岁，马云35岁成立了阿里巴巴。我相信很多看完电影，感慨青春不在的人，应该很多都比他们那时要小吧。有的人，青春更长，无非是因为他们依然有了着青春的心态，继续做着青春该做的事。</p>

<p>过去的一周里，原创话剧《马兰花开》在园子里赚足了大家的眼泪。邓稼先和那样一群可爱可敬的人，用历史，用真实，把青春的无悔拉长到了一辈子，把信念的执着守住了一生。即使岁月、病痛让他们衰老，让他们离开，但我相信，他们的心中，永远是青春的样子。</p>

<p>青春有多长？心中有梦，奋斗不息，青春就会有多长。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
