<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：说话 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/shuo-hua/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2013-09-15T22:12:14+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南周事件拆开来看]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou/"/>
    <updated>2013-01-16T03:46:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南方周末事件已有半月之久了，社会各界的广泛关注也一定程度上催生了一次关于宣传管理、媒介素养、新闻自由的讨论。这个事件仍有太多的细节包裹在迷雾之中，急着站队，急着下结论，不如坐下来，一点一点拆开来看。</p>

<p>《南方周末》是一个在国内有着不俗影响力的纸媒，它独特的新闻视角和报道风格培养了一批自己的读者群，也招致了不少的争议。简言之，有很多南周粉，也有很多南周黑。和评价一个公众人物一样，在这次的南方周末事件中，最应该坚守的便是就事论事原则，绝不可凭个人喜恶。</p>

<p>因此，在微博上、人人上分享一些南方周末过去的一些乌龙报道，用来证明南周有多烂，我觉得不太可取。同样，抒发“自己从小就看南周”、“我爱这个曾给过我力量的报纸”等南周情结，继而不假思索地支持南方周末，也是不理性的。唯有不粉不黑，才能还原事件的本来颜色。</p>

<p>南周事件千头万绪，写了这多年的代码，那我就从熟悉的互联网行业说起吧。<!-- more --></p>

<h3>腾讯为什么宁可赔钱也要建腾讯网</h3>

<p>熟悉互联网行业的朋友一定知道，在大部分互联网业务里，门户网站的盈利能力是相当低下的。腾讯的主要利润来自游戏和各类增值服务。门户投入大，产出小。因为是Web 1.0的单向传播，所以要养一大群记者编辑队伍来制作新闻内容，没有社交，没有用户内容贡献，基本只能靠广告来赚钱。所以那些以门户作为主要业务的公司，国内的新浪、TOM，国外的雅虎、AOL，在营收业绩上总是难看许多。</p>

<p>那么问题来了，为什么腾讯宁可赔钱，也要建腾讯网，也要搞好门户呢？这其中的原因有很多，除了利用QQ的庞大用户群，遏制竞争对手外，一个很重要的原因在于腾讯要和新浪、网易等在即时通讯领域竞争，需要有一个自己的嘴巴。一次和腾讯中层的一位师兄吃饭，他直言不讳地说，在没有门户之前，腾讯只有产品，没有任何话语权，吃了太多的哑巴亏。</p>

<p>由此可见话语权的重要性。</p>

<p>话语权不仅仅是指说话的权力，更多指的是影响舆论的能力，从古至今都是人们追逐和争夺的焦点。毛泽东曾说过，凡是要推翻一个政权，总要先造成舆论，总要先做意识形态方面的工作，革命的阶级是这样，反革命的阶级也是这样。上个世纪末，美国之音电台（VOA）建了66个超大功率的发射台，用各种语言对全球进行广播，也是为了争夺话语权战场的阵地。话语权是软实力的体现，从某种意义上来看，也是一种政治权力。</p>

<p>范冰冰有一句名言，“我经得起多少诋毁，就担得起多少赞美”，让很多人称道不已，事实上她能做到这一点，在于她是名人，在舆论中拥有相当的话语权，她受到了诋毁，人们能够听到她的声音，了解她的言行，重新认识她。但倘若是一个普通人，“人微言轻”，受到了诋毁，人们就真的只记住了诋毁，就像没有门户网站前的腾讯。</p>

<p>在国际上，中国是一个话语权弱国。英语是世界第一语言，直至今天，全球最有名气的报章、杂志、电视台、电台，乃至网站等，多是英美的。拉萨“3·14”打砸抢烧严重暴力犯罪事件发生后，大量西方媒体铺天盖地的虚假报道让许多中国人见识了话语霸权的威力，话语权的缺失让中国几乎没有任何办法扭转这些不实新闻在国际上造成的恶劣影响，只有真正经历“打、砸、抢、烧”切肤之痛的中国人自己知道那真的不是“中国军队镇压和平请愿的藏人”。中国经得起这些诋毁，却并未赚回多少赞美。</p>

<p>前些年北大的一位教授说，一个姚明，一个章子怡，比一万本孔子都有效果。其实这不是哗众取宠，而是一个话语权弱国的无奈。作为执政党的中国共产党坚持“党管媒体”在一定层面上正是一个话语权弱国的防守和自卫。</p>

<p>如果从这个层面上再来看南方周末事件，或许能更清晰地看到事件各方的目的，即对《南方周末》这一话语权载体的控制争夺。</p>

<h3>万箭齐发指向庹震是臆断还是真相</h3>

<p>要讨论南方周末事件，就不得不回顾事件的起源。先是南周部分编辑记者在微博上指证广东省委宣传部长庹震亲自操刀，电话授意删改了新年献词，造成许多低级错误；随后大批曾在南周工作过的编辑记者在微博上联署发表公开信，指责庹震越权无知；接着南方周末编委紧急召开扩大会议，一线内部人员纷纷发微博或日志，透露新年特刊的更多编印细节；再后来，两岸三地的一些人士发出《向中共广东省委书记胡春华要求罢免广东省宣传部长庹震的公开建议书》连署信。</p>

<p>与南方周末事件一起在微博上火起来的是一个不常见的姓“庹”，庹震这个名字从事件最初就成为千夫所指，作为被指证出的“元凶”接受着天南海北的责问甚至无休止的人身攻击，逼其下台的声音也一浪高过一浪。</p>

<p>事实上，直到今天，无论是南周内部个人的微博爆料，还是境内外媒体的报道分析，都没有直接理由证明删改后的新年献词是庹震所为。甚至振振有词的“电话逐字授意”，也与指责庹震搞出错别字自相矛盾。我无意把这件事弄得像侦探小说似的，但在整个南周事件中，自媒体高度发达，爆料迭出，直播不断，如果连自己能否肯定宣传部长改过稿子都说不清楚，那就太有愧于媒体人的职业素养了。若在不能确定真相的情况下，臆测事实，构陷他人，甚至激起无数的侮辱谩骂，那就已然超出了媒体人的职业底线。</p>

<p>也许你会说，为什么要揪住这个细节不放呢？是庹震改的，还是别的什么人改的，不都是粗暴地扰乱媒体正常工作吗？不能盯着小节，忘了大义。</p>

<p>实际上，能够指使改动新年献词的人有很多，比如《南方周末》的副总编辑、总编辑，往上有南方报业的主管领导，再往上还有南方报业的正职领导，接着才是直管的省委宣传部。在有这么多人选可以“构陷”的情况下，为什么已经放假在家的编辑们偏偏选了庹震呢？</p>

<p>原因不难来猜，如果这个“元凶”是南方周末或是南方报业内部的人，那这事儿就是个内部矛盾，爆料指证顶多是场“内讧”，说到天是在重压之下的“自宫”；可如果这个“元凶”是省委常委，宣传大员，那这事儿就是中共干部干扰正常出报秩序，凌越正常编辑流程，是对新闻媒体的“强暴”。</p>

<p>很显然，是“自宫”，还是“强暴”，能够激起的社会影响是全然不同的，能调动的民众情绪也将是不同量级的。在无凭无据的情况下，人为制造宣传部门和媒体从业者的对立，相信这不会是无心之举。</p>

<p>或许有人会说，牺牲一个庹震，换来全体民众对松绑宣传监管的关注和呼吁，何足道哉。如果你真的这样想的话，那就真的危险了，这就是文革思维。文明不能靠谎言来争取，眼球不能靠制造出的对立来赢得。</p>

<h3>制造对立是煽动群体情绪的杀手锏</h3>

<p>媒体从业者手上掌握着强大的话语权，这种话语权的每一次行使都将引导舆论走势，引导社会心理，引导思想潮流。可见，媒体人和公务员一样手握权力，也需谨防公器私用。</p>

<p>利用话语权把宣传部门和新闻媒体对立起来，是南方周末新年献辞事件能够迅速点燃网民情绪的关键。事实上，制造对立从来就是煽动群体情绪的杀手锏，这种手法在一些媒体从业者身上并不鲜见。</p>

<p>比如，“缝肛门”、“8毛钱看病”、“绿茶尿检”，太多的不实报道激起了大众与医生的对立；对于高校工作的不了解，造成了大众与高校的对立；对专家回应的断章取义，造成了大众和所有专家的对立，要知道微博上似乎已经没人再相信专家的评述，甚至专以取笑专家为乐。</p>

<p>其实不必追溯过往，就是在过去一个月里发生的新闻，也充斥着各种人为制造的对立。例如，对高校招生录取工作的不了解，南方某报错误地认定一些高校为男女生划定不同的录取分数线；为了批评出租车上的LCD广告屏，新京报记者几次电话采访清华汽车系教授，希望他能证明LCD广告屏将伤及乘客，在未能谋合预设立场后，竟不惜截取原话，曲解原意；在最新的一期《南方周末》里，一则“患者用家中厨具自制血液透析机活了13年”的报道格外惹眼，虽然还没有其他媒体的深度报道，但我相信，凭着最基本的医学知识就应该知道，这注定又是一个涉及医疗体系和医患关系的包装后的新闻。</p>

<p>民智的开启，不能靠危言耸听。南周的口号是“在这里，读懂中国”，然而我们的四周也叫中国。我们的家人，我们的好友，想必也一定会有公务员、医生、教师、专家、公安、城管、食品商人，他们是不是想着坑别人，害别人，忽悠别人？那我们四周的中国，和从南周里读懂的中国，是不是同一个中国？我想，现实总会有黑暗，但拥有强大社会话语权的新闻媒体不能把一角的黑暗放大，告诉读者这就是整个世界，然后抒发无限的悲苦。就像，我们不能因为个别媒体从业者乐于挑起对立，就放大成为《南方周末》甚至整个记者行业的问题。</p>

<p>我以为相比于“挑起对立”，“猛戳痛处”才是媒体们的职业素养所在。“水门事件”是新闻史上的里程碑，相关报道直接导致了尼克松总统的辞职，然而，报道中从没有制造对立，预设结论，而是信源丰实，平铺直叙，直指痛处。</p>

<p>要知道，制造冲突的从来就不是新闻，那是戏剧。</p>

<p>同时，国内媒体从业者的专业结构和学科背景过于单一，这也客观导致了报章杂志上充斥着悲天悯人的文人情怀，一些报道缺乏科学的研究方法和论证态度，这需要更多其他专业的优秀人才投身到媒体工作中来，让“德先生”和“赛先生”齐头并进。</p>

<h3>宣传工作应当与时俱进打破潜规则</h3>

<p>此次南方周末事件的焦点在于宣传部门对于新闻媒体监管的方式方法，要不要管，要怎么管，管到什么程度，这些都是大家争辩的话题。客观来说，目前的工作中存在太多的潜规则，即使是资深的媒体人也很难说自己深谙其中的门道。</p>

<p>记得在2011年夏天的动车事故中，全国各个媒体就曾连夜收到过通知，只发通稿。于是在那个不眠的夜晚，很多人在撤换版面，调换新闻。因为有了微博等新媒体的出现，那些被撤下的新闻和评论还是很快被贴了出来。</p>

<p>这件事给许多人带来了吃惊和震动，在新媒体日益蓬勃壮大的当代中国，以前不为人所知的宣传工作被第一时间晒了出来，给人以武断而又粗暴的感觉，显然这是宣传工作未能与时代发展相适应。我在当天的日志里写到，“几条短信，便让全国的报纸网站大变脸，何其高效，何其威风。殊不知，威风不是抖出来的，安稳也不是变脸能演出来的。这样的威风，抖一次少一次；这样的安稳，演一天少一天。”你看，不与时俱进，不与时代同步，是会出大问题的，这次南周事件恰恰印证了这一点。</p>

<p>不得不承认，中国是一个“潜规则”众多的国度，而且自古以来，就有着悠远的历史积淀和文化基础，然而这些不应成为当前各种“不成文的规定”的借口和托辞。</p>

<p>十八大以来，新的领导班子推出的新规定，新作风，正是要打破长期以来的官场潜规则，深化改革，让权力经得起阳光下的考验和人民群众的监督。</p>

<p>从冷兵器时代孔武角力的捉对厮杀到信息化战场“外科手术式”的精确打击，战术战法永远都是适时而变。话语权的战场也是这样，新闻宣传管理者如若在这个全媒体时代，仍然不摒弃老办法，不打破潜规则，那将只会让人民更加失望。</p>

<p>《环球时报》的社评曾提到，媒体决不会成为中国的“政治特区”，而实际上，宣传工作也决不能成为中国的“改革禁区”。这需要创新，也需要决心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请用文明争取文明]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming/"/>
    <updated>2012-09-15T20:40:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我今年7月研究生毕业。我会基于事件驱动的网络I/O写一个万人同时在线的服务器应用，会写一个高效的缓存层加速读写，会通过合理的负载均衡和系统架构实现服务海量用户，会各种安全策略保障稳定可靠，会设计精巧的数据挖掘算法实现个性化推荐。不仅仅这些，我发现我会很多。我觉得我是一个有手艺的强者。</p>

<p>可今天，当我看到从微博上、人人上四面八方上传的因为反日游行导致的打砸抢烧，我徒然生出一种无力感。</p>

<p>面对这些野蛮的、流氓的、无脑的行径，我所会的一切，几乎无能为力，好像一下子明白了为什么鲁迅当年从仙台归来，弃医而从文。</p>

<p>这些天来，因为钓鱼岛局势的骤然紧张，我们历数史实，谴责日本从甲午海战以来，施向中国人民的野蛮行径。百余年后的今天，他们罔顾史实，背弃约定，把偷窃疆海包装成“国有化”，恰是野蛮的延续。</p>

<p>和平来之不易，文明经不起战火。中国人驱舸卫岛，上街游行，就是为了保住和平，捍卫主权，争取文明。<!-- more --></p>

<p>然而，打砸抢烧只能放纵了野蛮，争取不了文明。只能让泱泱中华沦为乌合之众，谈何团结一心，并肩御侮。</p>

<p>央视主持人张泉灵在微博上感叹，“说句实话，我以前真不相信这社会隐藏着这么多流氓和脑残。是我幼稚了。”</p>

<p>无视人情冷暖，不辨是非曲直，在这些人心中，同理心与是非观俨然已经模糊了。</p>

<p>唯恐不乱者有之，浑水摸鱼者有之。难道中华乱了，就能当上曹操了？难道烧了旁人车，偷摸两块表，就能一抒心头怒气了？笑话！</p>

<p>野蛮是最低级的反抗，文明须用文明来争取。</p>

<p>人性的善恶常常在一念之间，而国民素质和修养则正闪现于这一念之间。严于律己，教好孩子。当野蛮无人迎合，为人唾弃，争取到的文明，才是真正的文明。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[总要有一个过程]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/08/01/guocheng/"/>
    <updated>2012-08-01T04:05:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/08/01/guocheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2008开始，每逢大型运动会，大家都会把举国体制，养运动员，争金牌，这些事情数落一遍。</p>

<p>反思举国体制，提倡把精力花在群众体育这事，我也干过，翻之前的日志，广州亚运会那会儿就曾花工夫好好想过。</p>

<p>今天再来思考这个问题，觉得有些事情，总要有一个过程。</p>

<p>先讲个别的故事。</p>

<p>想我刚进大学那会儿，BBS在校园里是相当火的。不仅仅“水木社区”是全民的精神澡堂，很多院系也都有自己的BBS，那时“校内网”还没有这么如火如荼，广大校友、院友、系友也都栖息在BBS上，黑黑的term承载了很多人的智慧，很多年的精华。<!-- more --></p>

<p>“十大”是校园BBS一个有趣的榜单，每天的“水木十大”都是很多清华同学课前饭后的谈资。在当时，上一次“水木十大”是很多水车所追求的荣誉，甚至很多人把自己上过的“十大”制作成签名档，挂出来供人瞻仰。</p>

<p>我依然记得软件学院三字班的毕业DV里，有一个角色在剧中一直以来的梦想就是上一次“水木十大”，就连做梦时嘴里都念叨着。可见，“上十大”这事在那个时候是个很多人渴着的事儿。</p>

<p>那时，我水木上得也很频。所以，我也想上一回十大。</p>

<p>于是，我下决心开始研究，怎么上十大。从哪一个版下手？挖一个什么样的坑？如何去引导？怎样扩大讨论？通过对过往十大帖子一系列的分析和琢磨，我开始实践。在那个初秋的北京，连着三天，天天十大第一。</p>

<p>第四天起，我开始反思，觉得怎么能如此无聊，挖坑度日，应该把宝贵的时间花在正事儿上。</p>

<p>你看，很多事，总要有一个过程。</p>

<p>就像北京奥运会以前的以前，全国人民盯着金牌榜，从1984年走来，一块儿一块儿，赶俄超美，那种感觉是很爽，很自豪的，没觉得哪需要反思的。</p>

<p>就像冷战期间，美国和苏联两个阵营，通过奥运会金牌榜也是相互激烈争夺，视金牌为政治利刃，刺向对方，他们的“举国体制”不比中国弱势，甚至更强。</p>

<p>就像当中国人开始反思金牌至上时，韩国部分媒体和体育协会为了几块金牌盛怒难遏，日本报纸痛批身在伦敦的男子体操队“已经死去”，他们依然对金牌充满渴求。</p>

<p>我必须承认，在上十大第一的当时当刻，我是十分兴奋的。但是，我不能因为我后来反思到这是在“不干正事儿”，就否定这种“兴奋”的价值。至少在那天，这种“兴奋”让我身心愉悦，也正是这种“兴奋”促使我跳出BBS，看淡这些东西，专心来做更有意义的事情。</p>

<p>好比，北京2008的百枚奖牌是中国上过的一次十大，广州2010的百余枚金牌是中国上过的又一次十大。等到了伦敦2012，大家开始集中思考更多金牌榜以外的东西，譬如国民体育的普及，体教结合的推广，对运动员的人性关怀，体育机构的定位和目标等等。</p>

<p>我们不能因为现在更多人的反思，就否定过去那些年追求“十大”，追求榜首的兴奋、狂热与执念。</p>

<p>总要有一个过程！</p>

<p>站在眼前的当口，去批驳历史上的举措，未免是不智的。许海峰、老女排对80年代年轻人刻苦拼搏，为国争光的榜样作用，在当时推进了社会的进步和更新；乒乓球、羽毛球等国球的强盛，在当时也积极拉动了群众体育的发展；过去常常提到了“把东亚病夫的帽子丢进了太平洋”，在当时这对于国民自信心的提升也有着积极的影响。它们都是举国体制下的蛋，可都不是“坏蛋”。</p>

<p>“中国不需要金牌证明自己”，那是因为之前已经证明过了。</p>

<p>“清华不需要状元证明自己”，那是因为状元已经足够多了。</p>

<p>“台湾小吃真没什么可吃的”，那是因为台湾你已经过去了。</p>

<p>“萌妹子真没什么可追的”，那是因为你已经感受过了。</p>

<p>总要有一个过程的。</p>

<p>重要的是，过程之后，那些密集的反思，能否接上地气，落实到位。这也需要一个过程。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[雷锋很萌哒，乃们不要黑他]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/03/06/leifeng/"/>
    <updated>2012-03-06T23:38:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/03/06/leifeng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>3月5日是学雷锋日，2012年又是雷锋同志逝世50周年。在这样的日子里，雷锋被集体吐槽了。</p>

<p>雷锋的照片，雷锋的经历，雷锋的消费水平，雷锋的初恋女友，都被充分地挖了出来。微博里，人人里，瞧去，一大片一大片满是的。不同的人，试着从不同的维度，来勾勒出更立体，更丰满，更不为人知的雷锋。</p>

<h3>你哭着说，童话里都是骗人的</h3>

<p>就像从年前到年后，不少人质疑某韩姓青年作家一样，“人造雷锋”的概念被很多网络文字提及，闹得雷锋的形象经不起太多的推敲。比方说，三年自然灾害期间，拍了二百多张照片，袜子补了一回又一回的他却有着当时的奢侈品——手表，捐出的款项加起来大大超出了他的收入，不留名的他总能收到准确部队番号的表扬信，周日一天就能拣到三百斤粪等等。放大镜下的雷锋，是真金，还是怕火炼，是名副其实，还是政治童话，催人生疑。<!-- more --></p>

<p>诚然，我们不能对雷锋求全责备。毕竟在那个农业、工业各项指标到处“放卫星”的年代，那些事迹在一层又一层的逐级报道下，难免有可能被夸大渲染。但也正是这样一个高大全的雷锋在物质匮乏的年代，鼓舞人们乐于助人、甘于奉献，营造了良好的社会风气，创造了精神上的文明。特定的人和事，总要放回到特定的历史条件下来看。</p>

<h3>树立的榜样，似乎不再有力量</h3>

<p>列宁说过这样一句话，留传甚广，耳熟能详，“榜样的力量是无穷的”。但平心而论，在当今社会，树立起的榜样，似乎不再有像雷锋一样的力量。“当代雷锋”郭明义的事迹感动了很多人，做好本职工作，长期无偿献血，捐钱资助学生。说起来，他做的雷锋比雷锋还要雷锋，媒体上的报道也不算少，甚至还有同名的电影上映，但要说引领道德风尚，推进社会前行，唤得人人见贤思齐，恐怕与雷锋时代差了不少。</p>

<p>在桌面上都是“我的电脑”，网页里净是“个人主页”的时代，大家对自己的关注度普遍增加得太多。又有多少人踩了页面，又长了多少粉丝，又被爱特了多少回，又被分享了多少次，很多人每天上网无非就盯着这么几个数。把更多精力放在对个人的关注上，势必会造成对群体的关注度下降，典型人物的示范作用也就自然被削弱了。</p>

<h3>道德没有制高点，只有同理心</h3>

<p>就在前几天，豆瓣上有人贴了一大堆自己从各种场所“顺”来的东西，有手推车，有餐盘，等等。其中一些讨论，引人思考，大意如下。</p>

<p>A说，太恶劣了，你怎么可以偷东西，太不道德了。</p>

<p>B说，你没用过盗版软件吗，那也是偷，就会站在道德制高点上指责别人，你才不道德。</p>

<p>如果继续下去，这段对话是没有结尾的，因为两人总可以在道德这座楼梯上，找到更高的位置，俯视一切，接着抬杠。其实，道德本就没有制高点，只有同理心。孔子曰，“己所不欲，勿施于人”，孟子曰，“老吾老以及人之老，幼吾幼以及人之幼”，说的都是这样一个道理。</p>

<p>如果需要帮助的人，受到诈骗、遭到偷盗、遇到欺辱的人，是另一个自己，那么此时的自己都必然是个“活雷锋”。能把别人当作自己，这是便是同理心，这便是道德。</p>

<h3>雷锋就像二校门，是一种象征</h3>

<p>清华的二校门大家都熟，教辅里，电视里，瞧去，同样也是一大片一大片满是的。这个古朴的校门，几乎成了清华的最标志性建筑。如果相机快门是一种扳机，那么二校门终日都将枪林弹雨。可就是这样一个二校门，实际上是1991年重建的，说得难听一点，这是个赝品。但无论怎样，它都代表着对百年清华的第一印象，成为清华精神的一种象征。</p>

<p>与此类似，雷锋也不再纯粹是那个小战士，经过了几十年的蕴积，也成为了一种象征，对雷锋个人的夸大渲染，并不影响雷锋精神所要诠释的内涵。</p>

<p>看到一则对当时雷锋摄影师的采访，有一段特别有趣。</p>

<blockquote><p>　　“我的第一印象就是雷锋爱美、爱照相。”张峻对《中国新闻周刊》记者回忆。张峻对雷锋说，“你想拍个什么样的照片？”雷锋说，“拍个雄赳赳气昂昂的。”张峻笑了，说，“那你得回去拿枪。”<br/>
　　十分钟之后，雷锋背着枪，穿着军装来到张峻面前，胸前还挂上了两枚奖章。“那是鞍山先进生产者的奖章。”张峻对《中国新闻周刊》记者说。<br/>
　　几分钟之后，雷锋肩头挎枪，眼神向上四十五度的照片被定格。这是张峻拍摄的第一张雷锋照片，成为日后的经典影像。</p></blockquote>

<p>可见，早在五十年前，雷锋同志就已经熟练掌握“眼神向上四十五度”了。所以说，雷锋很萌的，乃们不要黑他。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从三体中的宇宙社会学看商业竞争与创业]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/02/09/santi/"/>
    <updated>2012-02-09T19:58:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/02/09/santi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我俯在回京的卧铺上，用手机看完了《三体2》，车轮与车轨在身下咣当咣当地直响，更显得熄灯后车厢里的安静。</p>

<p>这小说写得果然很有水平，盛名之下副得盆满钵满。大刘用实力让代笔的可能性降到了绝对零度。</p>

<p>《三体2》的一个核心在于叶文洁提出的宇宙社会学理论，这也是面壁者罗辑成功的凭靠，黑暗森林假说的依据。</p>

<p>简单回顾一下：</p>

<p>宇宙社会学建立在两条公理之上：一、生存是文明的最根本需要；二、文明不断增长和扩张，但宇宙中的物质总量保持不变。因为“猜疑链”的存在，文明与文明间难以建立信任，让善恶无从判定；因为“技术爆炸”的存在，使得文明间的实力差距朝夕难测，无论强弱都将寝食难安。为了生存，必须消灭一切萌芽中的文明。</p>

<p>在广袤而未知的宇宙世界，刘慈欣为文明间的微妙关系抛出了一个简洁而有趣的模型。于是，我在想，如果把这一套说法放在公司与公司之间，商业间的竞争会不会也有类似的推演呢。<!-- more --></p>

<p>有这样的联想，是因为在商业竞争中，宇宙社会学中的两个关键概念“猜疑链”与“技术爆炸”是实实在在存在的。</p>

<p>别的领域我知之甚少，就拿IT来举个栗子吧。</p>

<p>所谓“猜疑链”，便是，公司A不知道公司B会不会进入自己的市场展开竞争，公司B也不知道公司A会不会跟自己抢市场，进一步，即使公司A知道公司B会不会竞争，但A仍然不能确定B知不知道自己是怎么来判断它的，这是第二层。进而，还有第三层，第四层，甚至更多，这样的猜疑链条下，处于猜疑链两端的公司永远不可能视对方是善意的，竞争可能性是永恒的。</p>

<p>如果这个逻辑看起来有点绕，不妨用一对处在海天相隔昼夜相背的异地恋情侣的模型来辅助理解。男人不知道女人会不会哪天不爱自己，女人也不知道哪天男人会找个小三，即使男人确定女人会对自己忠诚，但他还是不知道女人在内心深处是否也确定他不会出轨。如果通过沟通与交流，这个猜疑链会在前几层就消解掉了，但如果缺乏，他们两人则将一层一层地猜疑下去，磨掉彼此感情的基础——信任。似乎有些跑题了，马上回来。</p>

<p>拿国内的事儿来说吧。2007年的时候，360CEO周鸿祎公开表示绝不做杀毒软件，但一年以后，360杀毒的推广遍地开花；2010年11月，还是周鸿祎在专访时称绝对不会做IM，不出一年，360发布了手机IM——“口信”。商场上的尔虞我诈本来就稀松平常，谁也不会把一时的表态当作海誓山盟，但正因如此，公司与公司间的猜疑链才会更强，谁都不敢把任何一个对手当成善茬儿。就像当当拦不住京东商城卖图书，苹果管不了三星卖智能手机，谁知道哪天谁会突然跑过来要一起抢蛋糕呢，因为谁都有可能。</p>

<p>同时，“技术爆炸”也是常常出现的。当智能手机约等于Windows Mobile的时候，微软不会想到iPhone的出现爆炸性地点燃了新的革命，苹果从上个世纪末一个在崩溃边缘的企业拥有今日的辉煌，正是一种“技术爆炸”。同样类似的，还有Google的搜索技术，Facebook的社交理念，Dropbox的云存储技术，Twitter的传播模式，等等等等。这些“技术爆炸”都会使一家小公司几乎在一夜之间拥有巨头们同样的实力和影响力，令巨头们寝食难安。</p>

<p>Facebook的IPO无疑是最近惹人艳羡的新闻之一，这恰恰就反映了“技术爆炸”所带来的巨大威力。</p>

<p>因此，如果我们把宇宙社会学粗略地照搬过来，大致是这样的：公理一，生存是公司的最根本需要；公理二，公司不断增长和扩张，但市场中的消费总量在一定时期内保持不变。因为公司间存在猜疑链，所以眼前的互不竞争可能根本就是今天的事情，明天谁也说不准；又因为技术爆炸随时发生，所以眼前的强与弱可能根本就是今天的事情，明天谁也说不准。所以，为了活下去，为了保持自身的强势地位不受新的挑战，必须剿灭新的公司。</p>

<p>事实上，得出的这个结论正在现实中上演。往近里说，就在刚刚过去的2011年，Google总共完成了79起收购，涉及现金和股票总价值达19亿美元。对Google而言，它用收购来剿灭。</p>

<p>与谷歌不同，腾讯用参与来剿灭。微博、团购、社交、旅游、支付、视频、门户、安全、搜索、音乐、词典、游戏、云存储、输入法、浏览器、播放器、阅读器、电子商务、移动通信……在数不清的细分市场里，腾讯都在布局。它不敢错过任何一次“技术爆炸”的机会，生怕任何一个突然冒出来的企业强大起来，抢了它的市场。因为，生存是根本需要，而消费总量则保持不变。</p>

<p>理解了这些，就不难明白，为什么腾讯要四处都插一脚，为什么360要与之斗个没完，为什么京东最近会受到来自阿里巴巴、当当网的强力攻击，为什么苹果要用专利大棒打压三星和HTC的Android机型，为什么谷歌要使出全力解数推广Google+与Facebook较量，为什么一大把年纪的微软来搞Windows Phone，并还抱着日益衰败的Windows Live不放，为什么Facebook改版后也增加了类Twitter的单向链的“订阅”，……</p>

<p>在竞争中没有永恒的平行线，所有人都不想错过“技术爆炸”而被人超越，被人蚕食。这便是刘慈欣的宇宙社会学在商业竞争中的演绎。</p>

<p>然而，问题来了。既然最后的结论是，崛起的公司都将会被剿灭，那我们还怎么创业呢？</p>

<p>看来，要想成功创业，就需要打破这个新的“宇宙社会学”的逻辑链条。</p>

<p>公理二曰：公司不断增长和扩张，但市场中的消费总量在一定时期内保持不变。于是我想，如果一次创业能够打破公理二的束缚，那么成功的几率就会徒然增大。</p>

<p>那么如何增大市场中的消费总量呢？答案很简单：创造新的消费需求。</p>

<p>现实正是如此。在Facebook以前，没有人把人与人的社交行为如此明晰地构建在互联网上，它创造了人们新的需求；在水果忍者以前，没有人会在地铁上对着手机屏幕，在划来划去中寻找欢乐，它也创造了新的需求。</p>

<p>有了新的消费需求，会缓解“你死我活”的紧迫感，会延长后来追击者的时间差，这样就会有机会成长壮大。</p>

<p>最后，拿学校里面的打印店打个比方。学校里需要打印的材料与海报总量保持不变，但打印店的数量越来越多，实力雄厚的打印店开始降价促销招徕顾客，打压新店的生意。如果这样持续下去，新店必然撑不到最后而被剿灭。但如果有人开始第一次在学校里引入了制作易拉宝、制作大展板、制作文化衫的新业务，创造校园里新的消费需求，那么生机就出现了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
