<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：说话 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/shuo-hua/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2015-08-24T17:09:45+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[柴静和陈吉宁]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/03/01/jing-chai-and-jining-chen/"/>
    <updated>2015-03-01T19:25:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/03/01/jing-chai-and-jining-chen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>2月27日，十二届全国人大常委会第十三次会议27日通过，决定免去周生贤的环境保护部部长职务，任命陈吉宁为环境保护部部长。</p>

<p>2月28日，柴静于人民网独家发布雾霾调查《穹顶之下》，视频点击和社交网络分享持续攀升，在全社会引起强烈反响和热烈讨论。</p></blockquote>

<p>脚跟脚的两则新闻，把两个看起来不挨着的人连接在民众的视野里。他们中一个刚刚肩负起了万众瞩目的国家使命，一个则轻轻述说着触目惊心的个人恩怨。</p>

<p>当许多人看过柴静片子后，直言要环保部长引咎辞职。或许他们不知道，这是陈吉宁履新部长的第一天。</p>

<p>在柴静的调查中，环保部多位司长处长出镜接受采访，几处走访也有地方环保部门的陪同和协助。要治理雾霾，就必须打破当前尴尬的环保困局，这是他们的共识。可以说，陈部长和柴记者虽然站在不同的舞台上，却实实在在处于同一个战壕。</p>

<p>不难品察，一位在国家电视台工作13年的记者，其调查结果在两会召开前夕首发于党媒平台（注：优酷等网站的发布主体仍为“人民电视”），相信在这背后蕴藏着更多人更大的决心。<!-- more --></p>

<h4>打一场环保的人民战争</h4>

<p>雾霾，对于相当多数的中国人来说，已经毫不陌生。但就是这样一位老朋友，民众对它的了解确实少得可怜。柴静，一位文科记者，带领她的团队奉献了这次精彩的全民科普。虽然这可能会让一部分人汗颜，不屑，发现错误和不足，或是拘于演讲和传播上的技巧。但能够让上亿人，老老实实坐下来，看两个小时，普及知识，唤起他们的参与和讨论，哪怕有瑕疵，有机巧，也是功德无量，善莫大焉。</p>

<p>尽量不开车，参与立法研讨会，与扬尘工地交涉，打环保举报电话12369，要求餐馆安装除油烟设备，要求加油站维修油气回收装置，等等。片中柴静以身作则，向普通民众示范着细微处的隐患和抗争。</p>

<p>在这场与雾霾的斗争中，人人都是受害者，人人也都将被迫成为战士。</p>

<p>人民不了解，不重视，无知无觉，不催促立法执法到位，最终的结果是劣币驱逐良币。老老实实做好环保措施的企业卖得更贵，不环保的企业卖得贱，却卖得好。违法的成本低，守法的成本高，只会“逼良为娼”，走向大面积的环境破坏。</p>

<p>作为长期弱势的环保部门，想必也期待这场人民战争的到来。民从的呼声，群体性的抗议，会倒逼落后经济发展模式和产业体制结构的升级和转型，也将从立法到执法上，赋予陈吉宁领衔的环保部更大的权力空间。</p>

<p>我们已经没有退路了。我们不仅需要柴静的唤醒，更需要陈吉宁的行动。</p>

<h4>权利需要争取，权力必须制衡</h4>

<p>如果说柴静教会我们，争取公民的健康权利，可以拨打12369。而陈吉宁要做的，则是去争取，去协调，去博弈，让打12369真的有用。</p>

<p>环保部门确有许多尴尬之处。例如，机构设置上，它并不是一个垂直机构，而是一个组成部门，所以和地方政府在经济发展上有冲突的地方，免不了要让步，甚至消声；再比如，在立法层面上，随着时间推移，法律的制裁力度逐年变小，出事罚十万，对很多企业来说根本不是事；在执法层面呢，环保部门远不如公安、税务、工商的威慑力要大，这其中的原因也很复杂；当然还有一些是历史原因，柴静的片中也有提及，从环保局到环保总局，再到环保部，生得晚，长得慢，让它没有了很多已经分配好的权力。</p>

<p>企业就像工作和挣钱，环保部门就像休息和保健，明面上不挣钱，还要多花钱。花钱保健，放在人的身上，这道理大家都懂，但放在环保上，“屁股决定脑袋”的事情就发生了。如果环保部门不够强势，投鼠忌器，伸不开手脚，想要有所作为是非常困难的。</p>

<p>权力必须制衡，才能合法有效的伸开手脚。在陈吉宁还未上任环保部之时，他其实已然看出了其中的命门。</p>

<p>在2014年4月22日全国人大常委会对《环境保护法》修订草案第四次审议时，作为十二届人大常委，陈吉宁坦率而犀利地说，“对于环保法大家还是寄予很高期盼的，这部法到底是不是一部违法成本低、守法成本高的环保法？到底能不能调动公众真的参与到环境的监督和保护工作中？这是两个核心问题。目前这部法的写法，仍然看不出这两点有根本性的突破。”</p>

<p>在2014年12月26日全国人大常委会对《大气污染防治法》修订草案第一次审议时，陈吉宁一针见血地指出草案的不足：“法律规定污染治理的主体是县级以上人民政府，但到底对地方各级政府怎么用法律约束，让它能够对污染进行有效治理，在这个草案里面应该说几乎没有硬性约束。”</p>

<p>眼下，新修订、被誉为“史上最严”的《环保法》已于今年1月1日正式实施，《大气污染防治法（修订草案）》也已报请全国人大常委会审议，习总表态“只有实行最严格的制度、最严密的法治，才能为生态文明建设提供可靠保障”。有了权力制衡的准绳，能否带领环保部门打破尴尬，给民从带来希望，才是真正考验陈吉宁的难题。</p>

<h4>需要透明的不仅仅是空气</h4>

<p>在片中，柴静几次为有关部门建言支招，如洗煤、提升油品、停止政府对过剩产业补贴、开放能源市场等等。得出这样的结论，源自于柴静在调查采访中，拨开了自己心头的一些迷雾，在信息一部分透明后找到了答案。</p>

<p>那么，柴静的解决方案中有些哪是可行的？是否也有哪些因素、哪些国情没有考虑周全？开放能源市场是否是另一些利益集团的诉求？我想，大可不必对柴静求全责备。她的调查已然引起社会讨论，讨论本身就正在推动整个事件的透明。</p>

<p>柴静向人们披露了正在面临的环境形势，也在提醒着我们发问，每年环保部门的环境质量公报是否如实反映情况？何以大气统计数据时而与老百姓的真实感受差距甚远？何时能够详细完整而非模糊笼统地公开更多的相关信息？</p>

<p>这些数据信息切实反映了环保部门的政绩，也考验着陈部长们的良心。</p>

<p>空气的不透明，让我们苦恼愤懑不已；信息的不透明，则将阻止更多人，更多企业，更多科研院所参与环境治理。雾霾也好，环境保护也好，不能仅仅靠环保系统的人来做。信息公开，才能让污染陷于人民战争的汪洋大海。</p>

<p>柴静是媒体人，片中无处不在的信息数表，有力地佐证了叙述的逻辑。环境信息的公开通明，会有助于媒体发现问题，并对环境表现落后的地方施加压力，也会增强公众的参与度和监督力，突破对污染企业的地方保护。环境信息关乎每个人的健康，不是也不应成为政府或是某个部门的机密。</p>

<p>刚刚看到新闻，陈吉宁向柴静发了短信，表示感谢。我想，是应该感谢的。在未来改革前行的道路上，陈吉宁需要拍板，需要决策，或许是孤单的。但在穹顶之下，陈吉宁，柴静，我们大家，都在一条船上，同呼吸，共命运，谁也离不开谁。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国梦，习近平的滑板鞋]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2014/11/17/chinese-dream-skate-shoes/"/>
    <updated>2014-11-17T22:34:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2014/11/17/chinese-dream-skate-shoes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/hbx.jpg" alt="习近平的滑板鞋" /></p>

<p>歌曲《我的滑板鞋》走红网络，许多网友称这首曲风精奇的流行音乐唱出了藏于心底的朴素理想。有时，恰恰是这种直抒胸臆的自然赢了无病呻吟的华丽，简单纯粹的梦想战胜机关算尽的阴谋。</p>

<p>每当夜阑人静，戴上耳机，独自聆听庞麦郎的吟唱，我会想起幼年的小愿望，也会想起一个更大的梦想——中国梦。回首两载，仔细琢磨，似乎能从青涩的歌词里清晰地听出，中国梦也是习近平的滑板鞋。<!-- more --></p>

<blockquote><p>有些事我都已忘记</p>

<p>但我现在还记得</p>

<p>在一个晚上我的母亲</p>

<p>问我今天怎么不开心</p></blockquote>

<p>1962年起，年幼的习近平由于受作为中共元老的父亲习仲勋冤案的牵连，遭到歧视。在“文革”中，他受过批斗，挨过饥饿，流浪过，甚至被关押过。在从1966年，习仲勋被批斗、隔离开始，习近平就与父亲就很难相见。</p>

<p>可以想见，不到十岁的习近平，在家中再也寻不到自己的父亲是一个怎么样的心情？母亲齐心又将如何一面忍受批斗的凄苦，同时面对膝下的儿子。</p>

<blockquote><p>我说在我的想象中有一双滑板鞋</p>

<p>与众不同最时尚跳舞肯定棒</p>

<p>整个城市找遍所有的街都没有</p>

<p>她说将来会找到的时间会给我答案</p></blockquote>

<p>在少年习近平的心中，眼前的中国一定不是他所希冀的模样。在他的想象里，有一个更好的中国，富强法治，是全民族的伟大复兴。他走上大街，大字报，忠字舞，游街的队伍，全然不是他梦里的中国。</p>

<p>于是习近平开始寻找，他下乡插队，去延安，去祖国最基层的地方，又回到清华求学，再到河北正定，接着又来到福建。他一路都在寻找心中的中国，他也坚信，将来会找到的，时间会给他答案。</p>

<blockquote><p>星期天我再次寻找依然没有发现</p>

<p>一个月后我去了第二个城市</p>

<p>这里的人们称它为魅力之都</p>

<p>时间过的很快夜幕就要降临</p></blockquote>

<p>随后，习近平转任浙江，继续自己的寻梦之路。他一刻也未停歇，上任9个月跑了69个县(市、区)，五年时间，足迹遍及浙江全省县市。</p>

<p>2007年3月，习近平被调任中共上海市委书记。时间过得真快，此时54岁的习近平已经从一个见不到父亲的娃娃成为了这座魅力之都的一把手。</p>

<blockquote><p>我想我必须要离开</p>

<p>当我正要走时我看到了一家专卖店</p>

<p>那就是我要的滑板鞋</p>

<p>我的滑板鞋时尚时尚最时尚</p></blockquote>

<p>十七大召开前，习近平甚至没有进入中央政治局。政治局是中国核心领导层的入场券，若是十七大也未能入局，习近平的政治生涯也便再难走高。欣慰的是，半年之后，他进入九人常委之列，开始了新的征途。</p>

<p>五年以后，习近平59岁，在出任中共中央总书记不足半个月，便带领其他常委参观“复兴之路”展览。其间，他提出了“中国梦”，这是他幼时的憧憬，也是他多年实践思考的精华所在。此时的他虽已是一位老人，但这“中国梦”的构想放眼世界也堪称时尚。</p>

<blockquote><p>回家的路上我情不自禁</p>

<p>摩擦 摩擦</p>

<p>在这光滑的地上摩擦</p></blockquote>

<p>2012年11月15日，十八大闭幕，习近平首次以中共中央总书记的身份面对中外媒体。在不长的讲话中，他强调要“坚持改革开放”。改革，不是在中国提了三十年的字眼，说起来容易，要做决非一帆风顺。</p>

<p>反腐，打大老虎，涤荡“四风”，管好钱袋子，成立中央全面深化改革领导小组，就连外界看来颇为神秘的军队也在改革之内。虽有百姓的支持，但这其中哪一项都有可能触及既得利益集团的反弹，看似光滑的中华大地，处处都在，摩擦，摩擦。</p>

<blockquote><p>月光下我看到自己的身影</p>

<p>有时很远有时很近</p>

<p>感到一种力量驱使我的脚步</p></blockquote>

<p>难啃的硬骨头接踵而至，更没有哪只老虎愿意束手就擒。从李春城、刘志军，到薄熙来、徐才厚，再到周永康，一个个彪形“老虎”被揪出来，查处级别越来越高，落马速度越来越快。此时的习近平是孤单的，已经没有谁能代替他将这些攸关全局的关键性改革推入实施阶段。</p>

<p>中国梦，有时很远有时很近。但让他坚定的是，人民对于改革的齐心支持，正是这种力量驱使着习近平的改革步伐。</p>

<blockquote><p>有了滑板鞋天黑都不怕</p>

<p>一步两步一步两步</p>

<p>一步一步似爪牙</p>

<p>似魔鬼的步伐</p>

<p>摩擦 摩擦</p>

<p>我给自己打着节拍</p></blockquote>

<p>心中有梦想，天黑都不怕。一步一步，扎实推进，大步向前。单独二孩、废除劳教、新型城镇化、收入分配、户籍改革，已经实施或揭开面纱。</p>

<p>东海摩擦，南海摩擦，习近平一改往日韬光养晦的传统方式，划设东海防空识别区，海空常态化巡视钓鱼岛，对菲坐滩废舰实施隔离限制，981钻井平台南海钻探油气资源，进行南海岛礁工程建设，前所未有地强势维护疆域主权。</p>

<blockquote><p>这是我生命中美好的时刻</p>

<p>我要完成我最喜欢的舞蹈</p>

<p>在这美丽的月光下在这美丽的街道上</p>

<p>我告诉自己这是真的这不是梦</p></blockquote>

<p>两年，在实现中国梦的征程中只是短暂一瞬，但以习近平为总书记的新一届中央领导集体，用实际行动让老百姓看到了希望。我相信，在习近平的眼里，实现中国梦的过程也是他生命中美好的时刻。</p>

<p>中国梦，是真的，这不是梦！</p>

<h4>参考文献</h4>

<pre><code>1. 齐心，《我与习仲勋风雨相伴的55年》
2. 《习仲勋传》编委会，《习仲勋传》
3. 华商报，《习近平在延安插队的日子》
4. 凤凰网，《习近平主政浙江》
5. 新华社，《“人民群众是我们力量的源泉”——记中共中央总书记习近平》
6. 人民日报客户端，《盘点习近平执政建树：铁腕反腐赢得民心》
7. 习近平，《在十二届全国人大一次会议上的讲话》
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[别理高晓松]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2014/11/16/ignore-xiaosong-gao/"/>
    <updated>2014-11-16T20:19:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2014/11/16/ignore-xiaosong-gao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/gxs.jpg" alt="高晓松" /></p>

<p>想跟大家说，别理高晓松，可文字一落笔就已然输了，我先理了。</p>

<p>高晓松对梁植的批评被新闻爆出，再经微博、知乎、人人、微信一讨论，似乎成了园子里的全民话题，对事情的反思也越来越多。我想现在的晓松学长应该已经偷偷乐得不行了，一个还未开播的网络节目，提前就炒了个盆满钵满。</p>

<p>为什么说是炒作？太显见了。节目的完整视频只有节目组自己有，提前放出来的也只有他们自己；新闻标题不写清华博士，或是清华学生，而醒目指出“奶茶前男友”，炒之心昭然若揭。</p>

<p>当然这并不是最坏的。最坏的是，他们先把自己请上了道德，甚至国运的制高点上，再来炒作。于是，炒作竟幻化成了一种长者的怒其不争。<!-- more --></p>

<p>高晓松，这样一个从清华毕业的人，自然晓得清华人最敏感的神经在哪里，所以他若是想刺激，真是一刺一个准儿。于是怎么样？清华炸锅了吧，微信微博转疯了吧？</p>

<p>奇葩说，这样一个全国人民闻所未闻的节目名，在开播之前便众人皆知了。不得不说，晓松学长真是高明。作为学长，也是肯下狠心。</p>

<p>所以，别理高晓松。</p>

<p>就算他想激起的这个讨论有思考的价值，也不要理，因为这道貌岸然的怒其不争的背后，藏着的是炒倒学弟、炒红节目的心。</p>

<p>插一个大家耳熟能详的故事。</p>

<p>小白兔出门，遇到大灰狼，大灰狼抓住小白兔，抽了它两个大嘴巴，说：“让你不戴帽子！让你不戴帽子！”</p>

<p>第二天，小白兔戴上帽子出门了，又遇见了大灰狼，大灰狼抓过小白兔，又是两个大嘴巴：“让你戴帽子！让你戴帽子！”</p>

<p>小白兔找老虎评理。老虎私下找来大灰狼，说：“老狼，今天小白兔来投诉你，说你没事找事欺负它，你看你能不能换个理由，比如你可以说，去给我找块肉来。要是它找来肥的你就说你要瘦的，要是找来瘦的你就说你要肥的，这样不就又可以揍它了吗？也可以让它帮你找母兔子，它要找了丰满的你就说你喜欢苗条的，它要找了苗条的你就说你喜欢丰满的。”</p>

<p>老狼听了以后十分高兴，连夸老虎聪明，可他们的对话却被在房子外面锄草的小白兔听见了。</p>

<p>第三天，小白兔又在半路遇见大灰狼。大灰狼道：“兔子啊，你去给我找块肉吧。”</p>

<p>小白兔说：“你要肥的，还是瘦的？”</p>

<p>大灰狼皱了皱眉头，笑了笑心想，还好还有第二招：“算了算了，不要肉了，你去给我找个母兔子来。”</p>

<p>小白兔说：“你喜欢丰满的，还是喜欢苗条的？”</p>

<p>大灰狼愣了一下， 啪啪抽了它两个大嘴巴：“让你不戴帽子！让你不戴帽子！”</p>

<p>啰啰嗦嗦讲这样一个老套的冷笑话，只想问大家一句，如果你遇到了这样一个请你来就是想抽你两下的大灰狼，你会坐下来好好反思，并严肃地写下《大灰狼先生，您说得对，但是您别急》吗？</p>

<p>开玩喜啊？理大灰狼作甚。不理它，憋死它。</p>

<p>结尾贱最后一次，再理一下高晓松。他说，清华学生应是国之重器。我想说，真正的重器从不在人，而是梁植同学的本科专业——法。另一个叫习近平的学长前一段开了个会，就在说这事儿。唯有法治，产权的界定和交换才能得以保障，无论哪个学校的年轻人才敢大胆地发挥比较优势，创造更大的价值，虽然这个过程里，总会有迷茫。</p>

<p>酒驾了要进局子，这是法治的成果。大灰狼还在抽人，说明法治得还不够。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[南周事件拆开来看]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou/"/>
    <updated>2013-01-16T03:46:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2013/01/16/nanzhou</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>南方周末事件已有半月之久了，社会各界的广泛关注也一定程度上催生了一次关于宣传管理、媒介素养、新闻自由的讨论。这个事件仍有太多的细节包裹在迷雾之中，急着站队，急着下结论，不如坐下来，一点一点拆开来看。</p>

<p>《南方周末》是一个在国内有着不俗影响力的纸媒，它独特的新闻视角和报道风格培养了一批自己的读者群，也招致了不少的争议。简言之，有很多南周粉，也有很多南周黑。和评价一个公众人物一样，在这次的南方周末事件中，最应该坚守的便是就事论事原则，绝不可凭个人喜恶。</p>

<p>因此，在微博上、人人上分享一些南方周末过去的一些乌龙报道，用来证明南周有多烂，我觉得不太可取。同样，抒发“自己从小就看南周”、“我爱这个曾给过我力量的报纸”等南周情结，继而不假思索地支持南方周末，也是不理性的。唯有不粉不黑，才能还原事件的本来颜色。</p>

<p>南周事件千头万绪，写了这多年的代码，那我就从熟悉的互联网行业说起吧。<!-- more --></p>

<h3>腾讯为什么宁可赔钱也要建腾讯网</h3>

<p>熟悉互联网行业的朋友一定知道，在大部分互联网业务里，门户网站的盈利能力是相当低下的。腾讯的主要利润来自游戏和各类增值服务。门户投入大，产出小。因为是Web 1.0的单向传播，所以要养一大群记者编辑队伍来制作新闻内容，没有社交，没有用户内容贡献，基本只能靠广告来赚钱。所以那些以门户作为主要业务的公司，国内的新浪、TOM，国外的雅虎、AOL，在营收业绩上总是难看许多。</p>

<p>那么问题来了，为什么腾讯宁可赔钱，也要建腾讯网，也要搞好门户呢？这其中的原因有很多，除了利用QQ的庞大用户群，遏制竞争对手外，一个很重要的原因在于腾讯要和新浪、网易等在即时通讯领域竞争，需要有一个自己的嘴巴。一次和腾讯中层的一位师兄吃饭，他直言不讳地说，在没有门户之前，腾讯只有产品，没有任何话语权，吃了太多的哑巴亏。</p>

<p>由此可见话语权的重要性。</p>

<p>话语权不仅仅是指说话的权力，更多指的是影响舆论的能力，从古至今都是人们追逐和争夺的焦点。毛泽东曾说过，凡是要推翻一个政权，总要先造成舆论，总要先做意识形态方面的工作，革命的阶级是这样，反革命的阶级也是这样。上个世纪末，美国之音电台（VOA）建了66个超大功率的发射台，用各种语言对全球进行广播，也是为了争夺话语权战场的阵地。话语权是软实力的体现，从某种意义上来看，也是一种政治权力。</p>

<p>范冰冰有一句名言，“我经得起多少诋毁，就担得起多少赞美”，让很多人称道不已，事实上她能做到这一点，在于她是名人，在舆论中拥有相当的话语权，她受到了诋毁，人们能够听到她的声音，了解她的言行，重新认识她。但倘若是一个普通人，“人微言轻”，受到了诋毁，人们就真的只记住了诋毁，就像没有门户网站前的腾讯。</p>

<p>在国际上，中国是一个话语权弱国。英语是世界第一语言，直至今天，全球最有名气的报章、杂志、电视台、电台，乃至网站等，多是英美的。拉萨“3·14”打砸抢烧严重暴力犯罪事件发生后，大量西方媒体铺天盖地的虚假报道让许多中国人见识了话语霸权的威力，话语权的缺失让中国几乎没有任何办法扭转这些不实新闻在国际上造成的恶劣影响，只有真正经历“打、砸、抢、烧”切肤之痛的中国人自己知道那真的不是“中国军队镇压和平请愿的藏人”。中国经得起这些诋毁，却并未赚回多少赞美。</p>

<p>前些年北大的一位教授说，一个姚明，一个章子怡，比一万本孔子都有效果。其实这不是哗众取宠，而是一个话语权弱国的无奈。作为执政党的中国共产党坚持“党管媒体”在一定层面上正是一个话语权弱国的防守和自卫。</p>

<p>如果从这个层面上再来看南方周末事件，或许能更清晰地看到事件各方的目的，即对《南方周末》这一话语权载体的控制争夺。</p>

<h3>万箭齐发指向庹震是臆断还是真相</h3>

<p>要讨论南方周末事件，就不得不回顾事件的起源。先是南周部分编辑记者在微博上指证广东省委宣传部长庹震亲自操刀，电话授意删改了新年献词，造成许多低级错误；随后大批曾在南周工作过的编辑记者在微博上联署发表公开信，指责庹震越权无知；接着南方周末编委紧急召开扩大会议，一线内部人员纷纷发微博或日志，透露新年特刊的更多编印细节；再后来，两岸三地的一些人士发出《向中共广东省委书记胡春华要求罢免广东省宣传部长庹震的公开建议书》连署信。</p>

<p>与南方周末事件一起在微博上火起来的是一个不常见的姓“庹”，庹震这个名字从事件最初就成为千夫所指，作为被指证出的“元凶”接受着天南海北的责问甚至无休止的人身攻击，逼其下台的声音也一浪高过一浪。</p>

<p>事实上，直到今天，无论是南周内部个人的微博爆料，还是境内外媒体的报道分析，都没有直接理由证明删改后的新年献词是庹震所为。甚至振振有词的“电话逐字授意”，也与指责庹震搞出错别字自相矛盾。我无意把这件事弄得像侦探小说似的，但在整个南周事件中，自媒体高度发达，爆料迭出，直播不断，如果连自己能否肯定宣传部长改过稿子都说不清楚，那就太有愧于媒体人的职业素养了。若在不能确定真相的情况下，臆测事实，构陷他人，甚至激起无数的侮辱谩骂，那就已然超出了媒体人的职业底线。</p>

<p>也许你会说，为什么要揪住这个细节不放呢？是庹震改的，还是别的什么人改的，不都是粗暴地扰乱媒体正常工作吗？不能盯着小节，忘了大义。</p>

<p>实际上，能够指使改动新年献词的人有很多，比如《南方周末》的副总编辑、总编辑，往上有南方报业的主管领导，再往上还有南方报业的正职领导，接着才是直管的省委宣传部。在有这么多人选可以“构陷”的情况下，为什么已经放假在家的编辑们偏偏选了庹震呢？</p>

<p>原因不难来猜，如果这个“元凶”是南方周末或是南方报业内部的人，那这事儿就是个内部矛盾，爆料指证顶多是场“内讧”，说到天是在重压之下的“自宫”；可如果这个“元凶”是省委常委，宣传大员，那这事儿就是中共干部干扰正常出报秩序，凌越正常编辑流程，是对新闻媒体的“强暴”。</p>

<p>很显然，是“自宫”，还是“强暴”，能够激起的社会影响是全然不同的，能调动的民众情绪也将是不同量级的。在无凭无据的情况下，人为制造宣传部门和媒体从业者的对立，相信这不会是无心之举。</p>

<p>或许有人会说，牺牲一个庹震，换来全体民众对松绑宣传监管的关注和呼吁，何足道哉。如果你真的这样想的话，那就真的危险了，这就是文革思维。文明不能靠谎言来争取，眼球不能靠制造出的对立来赢得。</p>

<h3>制造对立是煽动群体情绪的杀手锏</h3>

<p>媒体从业者手上掌握着强大的话语权，这种话语权的每一次行使都将引导舆论走势，引导社会心理，引导思想潮流。可见，媒体人和公务员一样手握权力，也需谨防公器私用。</p>

<p>利用话语权把宣传部门和新闻媒体对立起来，是南方周末新年献辞事件能够迅速点燃网民情绪的关键。事实上，制造对立从来就是煽动群体情绪的杀手锏，这种手法在一些媒体从业者身上并不鲜见。</p>

<p>比如，“缝肛门”、“8毛钱看病”、“绿茶尿检”，太多的不实报道激起了大众与医生的对立；对于高校工作的不了解，造成了大众与高校的对立；对专家回应的断章取义，造成了大众和所有专家的对立，要知道微博上似乎已经没人再相信专家的评述，甚至专以取笑专家为乐。</p>

<p>其实不必追溯过往，就是在过去一个月里发生的新闻，也充斥着各种人为制造的对立。例如，对高校招生录取工作的不了解，南方某报错误地认定一些高校为男女生划定不同的录取分数线；为了批评出租车上的LCD广告屏，新京报记者几次电话采访清华汽车系教授，希望他能证明LCD广告屏将伤及乘客，在未能谋合预设立场后，竟不惜截取原话，曲解原意；在最新的一期《南方周末》里，一则“患者用家中厨具自制血液透析机活了13年”的报道格外惹眼，虽然还没有其他媒体的深度报道，但我相信，凭着最基本的医学知识就应该知道，这注定又是一个涉及医疗体系和医患关系的包装后的新闻。</p>

<p>民智的开启，不能靠危言耸听。南周的口号是“在这里，读懂中国”，然而我们的四周也叫中国。我们的家人，我们的好友，想必也一定会有公务员、医生、教师、专家、公安、城管、食品商人，他们是不是想着坑别人，害别人，忽悠别人？那我们四周的中国，和从南周里读懂的中国，是不是同一个中国？我想，现实总会有黑暗，但拥有强大社会话语权的新闻媒体不能把一角的黑暗放大，告诉读者这就是整个世界，然后抒发无限的悲苦。就像，我们不能因为个别媒体从业者乐于挑起对立，就放大成为《南方周末》甚至整个记者行业的问题。</p>

<p>我以为相比于“挑起对立”，“猛戳痛处”才是媒体们的职业素养所在。“水门事件”是新闻史上的里程碑，相关报道直接导致了尼克松总统的辞职，然而，报道中从没有制造对立，预设结论，而是信源丰实，平铺直叙，直指痛处。</p>

<p>要知道，制造冲突的从来就不是新闻，那是戏剧。</p>

<p>同时，国内媒体从业者的专业结构和学科背景过于单一，这也客观导致了报章杂志上充斥着悲天悯人的文人情怀，一些报道缺乏科学的研究方法和论证态度，这需要更多其他专业的优秀人才投身到媒体工作中来，让“德先生”和“赛先生”齐头并进。</p>

<h3>宣传工作应当与时俱进打破潜规则</h3>

<p>此次南方周末事件的焦点在于宣传部门对于新闻媒体监管的方式方法，要不要管，要怎么管，管到什么程度，这些都是大家争辩的话题。客观来说，目前的工作中存在太多的潜规则，即使是资深的媒体人也很难说自己深谙其中的门道。</p>

<p>记得在2011年夏天的动车事故中，全国各个媒体就曾连夜收到过通知，只发通稿。于是在那个不眠的夜晚，很多人在撤换版面，调换新闻。因为有了微博等新媒体的出现，那些被撤下的新闻和评论还是很快被贴了出来。</p>

<p>这件事给许多人带来了吃惊和震动，在新媒体日益蓬勃壮大的当代中国，以前不为人所知的宣传工作被第一时间晒了出来，给人以武断而又粗暴的感觉，显然这是宣传工作未能与时代发展相适应。我在当天的日志里写到，“几条短信，便让全国的报纸网站大变脸，何其高效，何其威风。殊不知，威风不是抖出来的，安稳也不是变脸能演出来的。这样的威风，抖一次少一次；这样的安稳，演一天少一天。”你看，不与时俱进，不与时代同步，是会出大问题的，这次南周事件恰恰印证了这一点。</p>

<p>不得不承认，中国是一个“潜规则”众多的国度，而且自古以来，就有着悠远的历史积淀和文化基础，然而这些不应成为当前各种“不成文的规定”的借口和托辞。</p>

<p>十八大以来，新的领导班子推出的新规定，新作风，正是要打破长期以来的官场潜规则，深化改革，让权力经得起阳光下的考验和人民群众的监督。</p>

<p>从冷兵器时代孔武角力的捉对厮杀到信息化战场“外科手术式”的精确打击，战术战法永远都是适时而变。话语权的战场也是这样，新闻宣传管理者如若在这个全媒体时代，仍然不摒弃老办法，不打破潜规则，那将只会让人民更加失望。</p>

<p>《环球时报》的社评曾提到，媒体决不会成为中国的“政治特区”，而实际上，宣传工作也决不能成为中国的“改革禁区”。这需要创新，也需要决心。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[请用文明争取文明]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming/"/>
    <updated>2012-09-15T20:40:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/09/15/wenming</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我今年7月研究生毕业。我会基于事件驱动的网络I/O写一个万人同时在线的服务器应用，会写一个高效的缓存层加速读写，会通过合理的负载均衡和系统架构实现服务海量用户，会各种安全策略保障稳定可靠，会设计精巧的数据挖掘算法实现个性化推荐。不仅仅这些，我发现我会很多。我觉得我是一个有手艺的强者。</p>

<p>可今天，当我看到从微博上、人人上四面八方上传的因为反日游行导致的打砸抢烧，我徒然生出一种无力感。</p>

<p>面对这些野蛮的、流氓的、无脑的行径，我所会的一切，几乎无能为力，好像一下子明白了为什么鲁迅当年从仙台归来，弃医而从文。</p>

<p>这些天来，因为钓鱼岛局势的骤然紧张，我们历数史实，谴责日本从甲午海战以来，施向中国人民的野蛮行径。百余年后的今天，他们罔顾史实，背弃约定，把偷窃疆海包装成“国有化”，恰是野蛮的延续。</p>

<p>和平来之不易，文明经不起战火。中国人驱舸卫岛，上街游行，就是为了保住和平，捍卫主权，争取文明。<!-- more --></p>

<p>然而，打砸抢烧只能放纵了野蛮，争取不了文明。只能让泱泱中华沦为乌合之众，谈何团结一心，并肩御侮。</p>

<p>央视主持人张泉灵在微博上感叹，“说句实话，我以前真不相信这社会隐藏着这么多流氓和脑残。是我幼稚了。”</p>

<p>无视人情冷暖，不辨是非曲直，在这些人心中，同理心与是非观俨然已经模糊了。</p>

<p>唯恐不乱者有之，浑水摸鱼者有之。难道中华乱了，就能当上曹操了？难道烧了旁人车，偷摸两块表，就能一抒心头怒气了？笑话！</p>

<p>野蛮是最低级的反抗，文明须用文明来争取。</p>

<p>人性的善恶常常在一念之间，而国民素质和修养则正闪现于这一念之间。严于律己，教好孩子。当野蛮无人迎合，为人唾弃，争取到的文明，才是真正的文明。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
