<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 光影 | 学堂]]></title>
  <link href="http://shuaiguo.github.io/blog/categories/guang-ying/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://shuaiguo.github.io/"/>
  <updated>2013-08-06T23:56:13+08:00</updated>
  <id>http://shuaiguo.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一起跑着跑着，人就没了]]></title>
    <link href="http://shuaiguo.github.io/blog/2011/05/14/run/"/>
    <updated>2011-05-14T22:38:00+08:00</updated>
    <id>http://shuaiguo.github.io/blog/2011/05/14/run</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午开完会，回到宿舍，打开躺在硬盘上很久也没打开的《此间的少年》电影版，发现居然长达两个小时，手头无急事，就熬着性子看完了。再一看表，已经接近七点，赶紧奔赴食堂。</p>

<p>跟师傅打了三两米饭，接过来一看，满满一盘子，快有半斤了。坐在那里边吃，边回想《此间的少年》，不禁一笑，原来我们的生活其实就是三两米饭，有时候比二两还少，有时候多得吓人，是多是少，拼自己人品，看别人心情，递上一张有钱的饭卡是我们的本分，除此之外，皆是缘分，和努力已经没什么关系了。</p>

<p>《此间的少年》说白了就是一个很长的学生DV，故事讲得比较拖沓，这是我不喜欢的地方。固然改编一个小说是件不讨巧的工作，但剧本确实很欠打磨，场次间的衔接和主线与支线的处理上，都有很多可以下工夫的地方。</p>

<p>看着电影里各种人物的缘起缘灭，我便问自己，这到底是人的不作为，还是天的不厚道？或许这便是真正的生活，没有那么多为什么，没有那么多起承转合，就像三两米饭一样，吃亏了，还是吃多了，都没道理地摆在那里。</p>

<p>此间的少年，是一群还不懂事的少年，做过傻事，有过后悔，拿青春的代价，来换成熟和长大。</p>

<p>我们的世界就像一个大的操场，每个人都在自己的跑道上，或快或慢地跑着步子。</p>

<p>我们跑着跑着，机缘巧合跑到了一起，于是有了朋友，有了同学，有了兄弟。跑道上有了伴，我们从此不再孤单。</p>

<p>有时，会发现前面不远，有个可爱的人，于是你便会想着加快步子，去追。</p>

<p>有的人，一下子就追上了；有的人，要追得筋疲力竭；有的人，也许追上了，才发现美丽源于距离。</p>

<p>《此间》中郭靖与黄蓉，乔峰与康敏，杨康与穆念慈，这些散乱的故事无非都是跑步的故事。</p>

<p>我们总要找个人，和自己步调一致地跑完这辈子。</p>

<p>有时，一个人正跑在兴头上，另一个却跑不动了；有时，一个人跑远了，另一个才想起来跟上去。</p>

<p>似乎所有苦逼的，无疾而终的爱情故事都可以简化成这个模型。</p>

<p>仿佛，一起跑着跑着，人就没了。</p>

<p>好吧，也许跑步跑多了，才会懂得怎样去分配体力，协调步子，舒服地跑完全程。</p>

<p>可惜在那个时候，此间的少年都不明白。</p>

<p>回到电影本身，几个演员都算本色出演，配音做得实在太糙，把整个片子拉下了一个档次，对于非专业演员来说，还是应该尽量用同期声。台词上，如果能够做到生活而不琐碎，则势必更好。在网上看到，据说还有一个168分钟的导演剪辑版，我就在想，这哥们还真敢玩啊，这两小时的我就觉得够不紧凑的了，168实在不敢去想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《我的父亲你的母亲》的一些琐记]]></title>
    <link href="http://shuaiguo.github.io/blog/2009/04/28/beginning-love/"/>
    <updated>2009-04-28T21:04:00+08:00</updated>
    <id>http://shuaiguo.github.io/blog/2009/04/28/beginning-love</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇日志断断续续地居然写了半年之久，可以说已经不能被称作日志了，或许应该叫半年志。早在去年11月份就想把它写出来，可是一直有其他事情排在它前面，耽误了过去。后来在我的一个比较不为人知的空间里，类似打草稿，或者类似连载一样，一部分一部分写了出来，这么一搞，就是半年。这充分说明了两点：一，我是一名负责任的博主；二，我是一名有毅力的博主。</p>

<iframe height=498 width=510 src="http://player.youku.com/embed/XMTI3NjY2NDI4" frameborder=0 allowfullscreen></iframe>


<p>《我的父亲你的母亲》的剧本我真的是用心在写，不夸张，是用心在写。在这个园子里的日子，对我来说，每一天都珍贵得很，所以一旦要用一段影像来记录在这里的时光，不用心怎么对得起自己呢。剧本从构思到落笔，再到最终定稿，有着太多的事应该记下，算作备忘。</p>

<ul>
<li><p>以三十多年后的回忆来引出故事的主体，应该说是校园DV的一个有趣的尝试与创新。我现在已经不记得，是看到了什么，或想到了什么让我有了这样的灵感，但这个最初的想法直接影响了整个剧情的结构与发展。在一个校园DV中，看到一对情侣的故事也许并不稀奇，甚至是绝对的俗套。但如果是三十年后由他们各自的孩子来回忆他们的感情，那种天然的喜剧效果，时间的流逝沧桑，就使整体增色不少。从拍出来的效果来看，确实比单纯讲一群男男女女的同窗故事要好得多。忘了说了，有这个构思的时候是在2007年的冬天，只不过当时只是在脑子里的一个简单的想法而已。</p></li>
<li><p>不少人在没看片子之前，对这个片名充满着疑惑，不知道要讲些什么。《我的父亲你的母亲》，说心里话，这个片名不知道在我心里被否决了多少次了，只是每一次否决都因为不能找到一个更好的替代者而搁浅，就这样一直搁浅到成稿。其实在有了最初的构想之后，我特意地去看了一遍《我的父亲母亲》——著名导演张某的代表作、著名影星章某的成名作，对我启发很大。从腾讯帮我记录的QQ签名档上，可以看到在2008年1月29日，我将签名档改为“我的父亲你的母亲 or 2048”，所以不难看出我当时的想法就是要靠上一部大片的名字。至于《2048》这个名字为什么被舍弃，原因很简单，故事的主体还是在21世纪初，而不是2048年两个后代的不期而遇，于是也当然没有必要去突出这个年代了。  </p></li>
<li><p>英文片名《Beginning Love: From Novice to Professional》是在剧情构思了一段时间之后，才偶然间想到的。其实这个片名与故事的主旨更贴近一些，将一屋男生从不敢恋爱到开始恋爱再到懂得爱情的故事一言蔽之。 想到这样的片名，得益于经常接触的一些计算机类的图书，很多技术类的书籍都是这样来命名的，这也直接使得最后的海报和网站设计沿用了这类书籍封面的设计风格，这样其实也便更有软件学院的学科烙印了。将这个英文片名直译一下，便是《爱情从入门到精通》，比起《我的父亲你的母亲》直白一些，过于通俗了，没什么回味的空间，于是被否决了。</p></li>
<li><p>刚刚提到过2048，而在剧本中两个后人相遇的时间是2041年，这个时间怎么确定的呢？从表面上来看，这两个时间都比较有纪念意义，2048是毕业四十周年，2041是清华建校一百三十周年，其实用哪一个时间都可以，真正决定性的因素其实是那两个后代的年龄。为了让几十年后相遇的两个人的年龄与我们现在的年龄相仿，他们相遇的时间被选在了2041年，当然了，这与他们的父母何时生儿育女有着很大的关系。巧合的是，2041年又恰恰是软件学院建院40周年，看来这样的一年确实是值得纪念的。现在来看，2041年的确很遥远，只是突然想到那时的自己已过半百，不由得感慨在时间面前你我的渺小。</p></li>
<li><p>三十多年后的世界会是一个什么样子呢？这个问题一度让我很费脑筋，要用目前的拍摄手段和我们的技术实力来来展现这么多年后的生活，确实是一个难题。我甚至因为这一点要颠覆之前的构思，把剧情设置改成“我的哥哥你的姐姐”，但这样一来，年代拉近了，确实变得容易拍了，但是那种有情人错过后“一转身就是一世”的无奈就被大大削弱了。于是我想到了一个偷懒却也合情理的假设，那就是三十多年后的世界从表面上来看，和现在的世界没有太大的变化，真正的变化都是在细节上的，或者在看不到的地方，比如说衣服纤维内的机关，眼镜内的玄机，植于手内的“手机”等等，也就是头片所出现的“高科技”。</p></li>
<li><p>好吧，我承认，整个剧本我想到的第一句台词就是“原来你是我的另一半”。上文中提到过，曾经要把剧情构建改为“我的哥哥你的姐姐”，如果这样改的话，我想好的这第一句台词也要被改掉了，虽然可以将结尾改为“你说，如果我哥和你姐没有分手的话，咱们是不是就是一家人了”，但是这样的结尾远没有“另一半”那么有喜剧效果，那么出乎观众的意料。</p></li>
<li><p>整个剧本的第一个版本中，所有角色都用了《倚天屠龙记》中人物的名字来命名，而且为了看起来整齐，用的都是三个字的名字。宿舍中四个男生的名字是在武当七侠中选取的，女生的名字大多来自娥眉派俗家弟子，辅导员当时的名字是张三丰，张子成是张翠山，“我”的名字是张无忌，而程倩倩在那一版剧本中的名字是殷素素。这样写原因有两个，一个是因为当时演员没有确定下来，不太方便为每一个演员提前取好角色名字，有点像软件的开发代号；另一方面，我在暑假中认认真真地看了一遍金庸2008新修订的《倚天屠龙记》，每一个人物形像都烂熟于心，提笔便不由得想起了那些名字。</p></li>
<li><p>大家在最终电影中看到的角色名是在演员确定后取的。由于剧情对演员名没有太多的限制，所以这一次取名比较放得开，也就不会有“思婧”、“念华”这样的名字了。基本上大部分的角色名都与演员自己的名字有着很大的关联，像张子成、程倩倩、王海生、于小聪、苗小媛等等，这样做主要是为了让演员更好接受，也让观众看完好更容易与演员对上号。其实最终的角色名中不少与第一版《倚天》中的名字也有一定的关联，比如说张子成这个角色之所以姓张，完全是因为第一版中叫张翠山的原因；女主角的名字——程倩倩采用了叠字，完全是因为第一版中按“殷素素”来写的缘故，等等。</p></li>
<li><p>“入学相识”的那一场戏中宿舍四人各个介绍完后对坐聊天的场景是很写实的，甚至就连这一场景中的那句旁白“从家乡的异同到清华的初体验，从高中的轶事到高考的经历，就像久违的老友”都是直接从我写过的日志中一字不差地摘录下来的，只是遗憾的是，拍摄这一场的时候，我因为开会错过了，不过由Harry执导拍摄的效果与我想要拍出的是一样的。这一场的最后，为了搞笑我故意让这四个人都与天棚碰了头，虽然有些夸张，但对我来说，这是真实的，我刚来紫荆公寓的第一天就吃过这种苦头，所以记忆犹新。值得一提的是，为了缩短片长，在学生节公映版中，这两个情节都被减掉了。</p></li>
<li><p>加入辅导员的角色有两个目的，一个是，这样就可以有班会的场景，能够让大部分的同学在毕业电影中露个脸，而另一个目的则是通过辅导员的嘴将我对大学四年的思考传达出去。在最初的剧本中，辅导员的角色的戏份是相当重的，有大段大段的台词。因为那些对大学如何学习如何生活的思考与故事的主线没有太强的关联，而且台词也不足够精彩，所以这个角色的分量被一再削弱。其实说白了，这个角色是想给五字班圆一个辅导员的梦，既然没有人去做辅导员，那就在毕业电影中把我们的思考和心得说出来吧。本来打算让我们的第一任辅导员孙导来出演这个角色，而且辅导员的很多台词其实就是他曾经说过的话，但因为工作太忙，他与这一角色失之交臂，而这个角色的名字——张经纬，正是我们两位辅导员姓名的组合。</p></li>
<li><p>剧中对于清华生活的点滴回味有很多，调侃紫荆公寓手机信号的问题就是其中一个。其实这个问题在前几个学期尤其严重，那时中国移动的信号出奇地不好，就如台词如言，“就连想发一个短信，也要靠着阳台，贴着窗户，费劲得很”，这个问题直到在C楼建成后，新增了基站，才有了一定的好转。记得在刚入学的那个学期里，我对于手机信号不好这个问题十分无奈，闲来无事就在院BBS上发了一篇文字，题为《高高的阳台，低头的我》，现在来看越发有趣了。</p></li>
<li><p>最初在构思剧情的时候，我心里是很没底的，因为要写那么多对恋爱中的男女，要设计那么多个与恋爱相关的情节，这对我来说，实在太难了。但最后给足我勇气让我写下去的人是冯小刚，确实是冯小刚。我心想，冯小刚没当过兵，没上过战场，一样可以把战争片拍得那么精彩，我为什么不能拍出精彩的爱情故事呢？但毕竟没有真实的经历做基础，所以剧中所有的表白、恋爱或者分手，都是我凭着想象杜撰出来的，大家不必太过深究，更不可随意模仿。</p></li>
<li><p>在剧情上，秦志强同时追求两位女生的情节是绝对的原创。秦同学的追求策略可以简单地概述如下：第一步，问清女生的家乡；第二步，将话题引到电影上；第三步，找一个与女生来自同一家乡的影星A，告诉女生自己崇拜的影星是A；第四步，当女生得意地告诉你，你所喜欢的影星A正是她们那里的人时，你便可以故作惊讶，用那句“你们那里的女孩子是不是都像你这么漂亮啊”进行试探；第五步，开始表白，“我喜欢A，我也可以喜欢你吗”。这种追求策略我虽然没有践行过，但是可以想见它的通用性还是蛮高的。剧中将两次内容上基本相同的追求过程剪接在一起，有着极好的喜剧效果，而两名女生来自同一间寝室的事实则将这一喜剧效果进一步增强了，公映现场的笑声印证了这一点。</p></li>
<li><p>生哥等人一起激将情圣恋爱的那场戏中，郭晓京有这样一句台词，“我觉得咱们已经过了那个谈恋爱被称作早恋的年代了”，其实这句台词最早出现于我们大一时拍摄的一个DV短片《荆轲刺秦王》中，在毕业电影又一次把它搬出来，就是想向以前的工作 “致敬”一下。在剧本中，还在张子成最后一个表白录音中引用了《暗恋桃花源》的台词，其实也是因为《双雀梦》中出现过这些台词，不过因为时间的关系和剧情的紧凑，在剪辑时把那一段删掉了。现在来看，能够这样每年都拍出个东西来，对于记忆而言，确实珍贵至极，在这里不得不感谢我们的坚持。</p></li>
<li><p>郭晓京尾随高雅女生的那场戏在剧本中被命名为“拥抱高雅”，而这场戏也毫无争议地被公映现场的爆笑声嘉奖为最搞笑的一幕。用一个易拉宝来遮住自己，一路跟踪，彼行则行，彼止则止，这样的情节在现实中是很难存在的，但也正因为现实中很难存在，才让观众看起来觉得新鲜，觉得好笑，所谓“源于生活，高于生活”，其实就是这个意思。不得不由衷地怒赞一下这一场两位演员的出彩表演，正是他们成全了剧本，成就了笑声。虽然麦同学一直在埋怨有关钢琴演奏的若干镜头的处理，但在我一个外行人来看，真的看不出什么毛病来。</p></li>
<li><p>为了让影片充满娱乐性，为了迎合大部分宅男观众的心态，影片故意让郭晓京成为男生中最先“脱光”的人，而且不仅要“脱光”，还要高质量“脱光”，于是“高雅女”这个角色应运而生。一次看杂志，偶然间读到一篇文章，讲的是高雅人士的生活细节，其中一点让我觉得很有意思，那就是高雅人士在喝咖啡时总是要带着自己的咖啡杯，因为他们用别的咖啡杯会不习惯。由于印象深刻，所以这一细节也就被我移植到了剧情当中。要提到的是，在拍摄过程中，所使用的道具，咖啡杯和太空杯的主人是同一个人，不得不说Bamboo的太空杯和我想像中的道具一模一样。哦，对了，我到现在也不知道“肉桂粉”是个什么东西。</p></li>
<li><p>很多人问过我，是怎么想到这样一个关于软件的故事的。其实在剧本设计之初，我在心中就有一个基本原则，即要写一个软件学院独有的爱情故事，让一对男女因软件而相爱，又因软件而分手。在这个大前提下，这样一个因为日程管理软件而引出的故事就一点一点被构思出来。只是我没有想到的是，我在写剧本时极随意的一句台词，“软件，我该爱你，还是恨你呢？”，会引发观众长时间的掌声，甚至播出后还经常有人提及，看来大家对于软件，心情都是复杂的。</p></li>
<li><p>既然号称毕业电影，所以在创作时另一个基本原则是要加入大学四年的生活回味，尤其要纪念那些只有我们在校期间才经历过的事情，所以剧情中才会有诸如报到下雨，教学评估，奥运志愿等情节。说实话，在影片中着重强调“教学评估”并不过分，因为它确实曾经深刻地影响了我们的学习与生活。而“教学评估”也成功地在剧中扮演了月老的角色，正因为教学评估，所以上课不能迟到，从而才让男女主角有机会接触，引出了对于日程管理的讨论，也让后来的故事变得顺理成章了。“教学评估”这一元素的引入，也使得故事显得自然真实了。</p></li>
<li><p>在影片中，当张子成向程倩倩吹嘘完后，紧接的一个镜头是台灯下张子成在紧盯着电脑敲打键盘，屏幕中隐约出现的是Visual Studio，而这时现场就已经哄笑不已。因为当时镜头的焦点在张子成身上，所以屏幕上的图像很模糊，可观众还是一眼便看出张子成在编程，这让我不由得十分叹服现场软件学院同学们的专业水准，而这个笑点也是我们完全没有预料到的。在这一场中，不少人提出了两处问题。一处问题是，熄灯后接线板仍然亮着电源灯；第二处问题是，用尽了三个应急灯，笔记本电脑的电池依然威武。对于第一个问题，确实是拍摄时的疏漏，山寨电影，穿帮在所难免；对于第二个问题，我想强劲的六芯电池应该可以撑四五个小时的，更不要说九芯了。</p></li>
<li><p>在本剧的剧本创作过程中，最困难的一部分莫过于“程倩倩写日志”的那一段了。那几篇女生的日志虽然看起来短小，但写起来着实费神费力费时。为了使写出来的东西像女生的文字，我试着去揣度女生的思维方式，模仿女生的说话口气，在脑海里演绎女生的一举一动，然后再映射到文字上，这样的过程太折磨人了，写着写着都快要人格分裂了。于是我想到了《霸王别姬》里的程蝶衣，我只不过是用女生的心情写了点儿文字，就觉得心理上受不住了，而他却要实实在在地认认真真地去长时间扮一个女人，可以想见他心理上的变换与扭曲会有多么的大。</p></li>
<li><p>接着说“女生日志”那一段戏。用日志的形式来展现，除了反映剧情发展和人物心理变化之外，另一个作用便是还原真实的清华生活。在日志中，每年的长跑，北京的天气，选课与人品，同学间的八卦，这些生活中真实的点点滴滴正是我们大学四年难以割舍的回忆，确实值得在毕业电影中提到这些元素。最近听说长跑和选课都已经改革了，但我们都已经没有机会成为改革的受益者了，真是“时也，命也”。</p></li>
<li><p>剧中会出现“程倩倩崇拜张国荣”这样的情节，主要原因是在现实中我所认识的女生大多都有一位自己所崇拜的男明星，有唱歌的，有踢球的，有演戏的，有开车的，等等。而这些女生对偶像的热情与执着，都让我印象深刻，于是我笔下的女主角也一定要有自己的偶像。至于为什么会选择张国荣，则是因为我要选择《霸王别姬》这部电影；而至于为什么要选择《霸王别姬》，则是因为我想在影片的叙事中加入京剧唱段和京胡演奏的部分。说来也巧，女主角的扮演者还真是张国荣的粉丝。</p></li>
<li><p>在网上下一部电影，在学院借一间教室，为她一个人放映她喜欢的电影，这简直是校园里最廉价的浪漫了。只有屏幕上光影的变换衬着彼此的脸颊，电影的音响遮饰了紧张的心跳，没有电影院中其他观众的目光，只有两个人，静静地朝着银幕，品味电影，没有相对看着，却让彼此的心贴得更近，——这样的浪漫虽然廉价，但也无价。当然如果有钱的话，可以考虑把整个影院都包下来。</p></li>
<li><p>因为剧情中涉及到后代的回忆，所以大量的旁白出现在影片中，如果算上程倩倩的日志，那么旁白就更多了。剧中最长的一段旁白出现在放映《霸王别姬》时，张子成的内心独白。对于这段独白的态度，其实我是很矛盾的。从编剧的角度来看，这段旁白将张子成内心中复杂的情绪刻画得很精细，把他对恋爱难以自明的心理全盘脱出，从而使张的感情愈发真实；但是从导演的角度来看，如此长的一段独白，在画面上如何搭衬则成为了一个难题，如果处理不好，就会显得拖沓冗长。最终的结果是编剧战胜了导演，这段旁白被完整地保留了下来。片中关于爱情的对白与感悟颇多，大多都为信笔诌出，但唯有这一段台词来自我自己对于爱情的真实体会，不少女生夸赞这段独白的台词，也算是没白辜负我真情实感的流露。</p></li>
<li><p>秦志强对张子成进行表白辅导那一段，其主要目的在于将本剧的“软件学院气息”更浓烈些。将表白的方式技巧与专业知识结合起来，虽然有些地方显得牵强，但大体上还是讲得通的，这也就把“情圣”这一角色刻画得更生动了。把“情圣”展现得对爱情越是驾轻就熟，就可以把张子成对爱情的踌躇迟疑显得越是真切于众。说白一点，就是要把张子成这样一个“清华典型闷骚男”的形象突显出来。在这一场中，秦志强不断为张子成鼓劲，劝其主动，这与我为我们学生节节目——歌曲联唱《好汉歌》中所改歌词要表达的内容可谓异曲同工，“遇到MM别害羞，该出手时就出手”。剧本写完之后发给友人观阅，友人说，原来你这么闷骚啊，这时我才发现，原来我还真是，回头再看剧本，那些台词则更像是我在劝我自己了。</p></li>
<li><p>张子成的畏首畏尾给了生哥嘲笑他的机会，已经有些赧然的张子成与生哥叫起板来，于是二人抬扛抢芬达的好戏上演了。熟悉姜文的名作《鬼子来了》的朋友应该会发现，这场戏的设计是受了《鬼子来了》中两人抢着喝水的情节的启发。我个人认为，这一场的台词是整个剧本中最出彩的一段了，自然紧凑，与角色搭配得体。可能是因为我自己是东北人，所以写起这种东北小品式的对白更顺畅一些吧。</p></li>
<li><p>生哥对江若欣的表白，为太多的人所称道，在剧本中，那一场戏名为“生哥秒杀”，没错，确实是“秒杀”。这种简单痛快的表白不仅仅给剧中人物造成了很大的冲击，更给了观众以极大的快感。这种直截了当，这种干净利落，所产生的喜剧效果，同样来自对现实生活的一种美好的升华。有人曾对我说，特想像生哥那样，直接地干脆地纯粹地对喜欢的人说喜欢；也有人曾对我说，生哥式的表白如果用在她的身上一定会管用的。可见，生哥的秒杀确实有着良好的群众基础。</p></li>
<li><p>利用MP3来练习表白，并通过他人之手，不经意地让女生听到，这样的情节其实是很老套的，无非就是言情剧中女主角不经意间看到夹在书里尚未写完的情书，这种类似情节的升级版。这种无意识的表白方式也许是对腼腆的张子成最好的安排，毕竟要依他的性子，真等着他自己去表白，估计都能拍到百年校庆了。MP3中录音的三段表白，风格各异，值得说道说道。第一段表白，应该算是本剧最具创新性的台词了，通过对“人见人爱”的重新阐述，将张子成的不自信表现得淋漓尽致，我个人很喜欢这段台词；第二段表白，应该算是本剧最雷人的台词了，比MP3里生哥存的雷歌还要雷人，我为我能写出这么雷人的台词而感到惊讶；第三段表白则中规中矩一些，至于缘分，我虽然信，但不迷信。</p></li>
<li><p>其实对于张子成的表白，在剧情的设计之初并不是现在看到的样子。最初的想法是这样的，当张子成为程倩倩写软件放电影的事情为众人所知，大家纷纷八卦，程倩倩的态度也被江若欣套了出来，只是张子成仍然畏首畏尾思来想去，没什么动作，于是王海生与江若欣两人决定以实际行动来践行“先富带动和帮助后富”。一天，王海生与江若欣急急忙忙慌慌张张地跑到张子成面前，告诉他程倩倩在等地铁时不慎晕厥，跌落轨前，被迎面而来的地铁撞了个正着，当场没命了。张子成顿时哑然无息，不久便潸然泪下，立身仰天痛哭。江若欣问，你怎么哭得这么伤心。张子成道，好不容易找到了喜欢的人，还没来得及告诉她，就这样没有机会了，怎么能不伤心呢。王海生说，你喜欢程倩倩？不可能吧，你不是上次还否认吗？张子成再也抑制不住内心情感的喷发，对程倩倩的好如数家珍，把对程倩倩的爱慕全盘打包，无损呈上。这时程倩倩被王海生与江若欣骗到了张子成的宿舍前，张子成的生死告白被她恰好听到，程倩倩推门而去，张子成盯着程倩倩，如见鬼魅，没了言语，昏了过去。醒来后，他们便过上了幸福的生活。好了，最初的剧情设计讲完了。之所以没有采用这样的剧情安排，主要原因在于这种设计太过于狗血，不能忍的狗血。</p></li>
<li><p>我一直都想拍一些在图书馆的恋爱场景，我觉得图书馆的气氛，书架间的视角，书与书的排列都是再美不过的了。这样的愿望在本剧中得以实现，我很欣慰。本来在剧本中，还有不少超市内选购的戏，因为没有提前与物业部门进行沟通，无论我们无何劝说解释，紫荆超市的那位中年妇女就是不让我们进行拍摄，无奈之下，我们只能在超市的出口处简单地拍了几个镜头，多少有些遗憾。</p></li>
<li><p>在日程管理软件的秘密曝光之后，张子成在恳求原谅时，说了这样一句话，“我真的只是，真的只是想让你和我之间有更大的交集”。在我看来，这句话便是张子成“作案动机”的核心。细想想，无论是恋爱，或是婚姻，都是为了两个人能在一起，让两个人之间有更大的交集。张子成想走近程倩倩的生活，想让交集变大，这没有错，错在他使交集变大的方式上。有人说，仅仅因为软件这件事，不至于马上就吹了吧。我想也正</p></li>
<li><p>因为我自己曾经亲身准备过GRE的考试，上过G班，练过作文，背过单词，进过考场，所以深知其中的甘苦，在毕业电影中难免要调侃一下。至于GRE是不是真的有片中所说的那些功效，诸位看客还是要“小马过河”般亲自试一试才知道。忘了说了，江若欣调侃GRE那一场戏，在学生节公映版中，因为时间关系被剪掉了。</p></li>
<li><p>《我和你》的歌词与剧情契合得很好，“为梦想，千里行，相会在北京”，这句词更是完全可以理解为在京大学生求学的心声。在这一片段中，除张子成与程倩倩的另外三对情侣分别以城市志愿者、水立方志愿者和校内训练馆志愿者的身份出镜，算是为2008这个特殊的年份打上印记。其实在我们年级里，因为学业上的原因，真正参与奥运志愿的同学是相当少的，少到片中志愿者的服装、胸牌都是从低年级同学中借来的。</p></li>
<li><p>同学毕业后的出路选择基本上是每一部毕业DV的“必做动作”。有趣的是，本片中所有角色的未来发展都与对应演员在现实中的选择是一致的。推研，出国，工作，支教，我们的选择越多，选择起来就越是费劲，往往是心有旁骛，但无论选择了什么，就像《新华字典》中说的一样，“我们都有光明的前途”。</p></li>
<li><p>大家看到的影片的结局，即男女主角出租车前依依相别，其实是在剧本设计过程中的B方案。这一方案的产生，缘于我在2008年上半年看了一些台湾偶像剧，学了一些煽情的功夫。Dragon为这一段的配乐受到了广泛而一致的好评，在《Cry》的托衬下，二人挥手，相行渐远，一句“会想我吗”，一个是憋了太久，一个是不知所措，有些尴尬，有些伤悲。本想从楼上向下俯拍一些镜头，因为当天天气的原因，没有完成，有些可惜。不少人看到最后时，欷歔不已，我想他们是在惋惜剧中人的彼此错过，是啊，就这么一错过，孩子都出来了，这辈子也快过去了，这种错过之悲确实不堪承受。</p></li>
<li><p>刚刚提到，拍摄的结局是B方案，现在来简要地说一说A方案。当张子成得知程倩倩将乘机飞往大洋彼岸，他很想再见上她一面，说一说心里话，于是他从江若欣那里打听到了航班的时间，打算在机场等程倩倩，他怕程倩倩不肯见他，就没有提前告诉倩倩。出发当天，江若欣告诉了他程倩倩穿了一件醒目的紫衫，于是张子成与王海生两人就早早地在程倩倩的必经之路上，等待着紫衫姑娘的出现。张子成与王海生等了很久，也没有看到程倩倩，海生有些累了，坐在座椅上休息，拿张子成的手机来打游戏消遣时间。北京七八月的天气出奇的热，程倩倩的紫衫有些厚实，便在去机场的路上换上了一件白衣。张子成找了几个钟头，高度集中精力来搜索紫色的他终于还是与已是白衣的程倩倩擦肩而过。飞机起航的时间渐渐临近，程倩倩看着远方，想给张子成打个电话，道个别。她打了几次，都是关机，不禁苦笑，关了自己的手机登机去了。张子成发现时间不多了，便想给倩倩打电话，生哥告诉他，手机被生哥玩没电了，于是用生哥的电话打了过去，听到关机，张子成也苦笑了。他们两个都在想，也许是对方不在乎吧，于是再也没有了来往。好了，方案A叙述完毕。从故事的戏剧性上来看，方案A要胜过方案B，但考虑到拍摄的难度，方案A的可行性就远小于方案B了。</p></li>
<li><p>剧本在创作过程中，对白尽量地保证生活化，口语化，这一点也是吸取《双雀梦》当时的教训。毕业电影就是要反映我们平实自然的生活，如果整的文绉绉的，反而会有些不搭调。这样一来，剧中也没有什么有文采的语句了，若说有，便是那句“从我心底剪切走的幸福，又将粘贴到何处”。</p></li>
<li><p>有少观众疑惑，片子最后“你原来是我的另一半”想表达什么。主要有三个目的：一、搞笑，将观众从对“我的父亲”和“你的母亲”之间的错过所营造的伤感气氛中带出来；二、点题，点的是英文片名《Beginning Love: From Novice to Professional》的题，面对爱情，张子成的儿子已经从他当时的Novice成长为Professional；三、告诉观众，“我”其实是喜欢“你”的。</p></li>
<li><p>片中的时间跨度是四年，春夏秋冬的戏都有，所以为了表现出不同季节的场景，就要求演员们要穿着与时节相对应的服装。影片拍摄的时间是2008年11月，天气已经渐冷，但是大家还是十分敬业地按照剧情季节的要求来着装，这让我十分感动。</p></li>
<li><p>片中曾反反复复地提到“先富后富”，“共同富裕”这样的字眼，算是本片的一条线索吧。这也告诉了我们大家这样一个事实，中国特色社会主义理论具有很好的完备性，能够很好地指导我们的生活。</p></li>
<li><p>本片受到很多低年级同学的喜爱，看得出他们对于未来几年大学生活的憧憬；在学生节当天，清华大学党委副书记史宗恺老师也表达了对本片的欣赏，想来也是，那种毕业三十年后的心情与感悟虽是我们拍出来的，却不一定是我们能够体会透的。</p></li>
<li><p>感谢所有参与和帮助毕业电影拍摄、制作、宣传的老师、同学、朋友，《我的父亲你的母亲》是我们共同努力的结果，集体智慧的结晶，值得珍藏的回忆。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
