<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：说活 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/shuo-huo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2015-03-01T12:16:40+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[别理高晓松]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2014/11/16/ignore-xiaosong-gao/"/>
    <updated>2014-11-16T20:19:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2014/11/16/ignore-xiaosong-gao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://xuetang.qiniudn.com/gxs.jpg" alt="高晓松" /></p>

<p>想跟大家说，别理高晓松，可文字一落笔就已然输了，我先理了。</p>

<p>高晓松对梁植的批评被新闻爆出，再经微博、知乎、人人、微信一讨论，似乎成了园子里的全民话题，对事情的反思也越来越多。我想现在的晓松学长应该已经偷偷乐得不行了，一个还未开播的网络节目，提前就炒了个盆满钵满。</p>

<p>为什么说是炒作？太显见了。节目的完整视频只有节目组自己有，提前放出来的也只有他们自己；新闻标题不写清华博士，或是清华学生，而醒目指出“奶茶前男友”，炒之心昭然若揭。</p>

<p>当然这并不是最坏的。最坏的是，他们先把自己请上了道德，甚至国运的制高点上，再来炒作。于是，炒作竟幻化成了一种长者的怒其不争。<!-- more --></p>

<p>高晓松，这样一个从清华毕业的人，自然晓得清华人最敏感的神经在哪里，所以他若是想刺激，真是一刺一个准儿。于是怎么样？清华炸锅了吧，微信微博转疯了吧？</p>

<p>奇葩说，这样一个全国人民闻所未闻的节目名，在开播之前便众人皆知了。不得不说，晓松学长真是高明。作为学长，也是肯下狠心。</p>

<p>所以，别理高晓松。</p>

<p>就算他想激起的这个讨论有思考的价值，也不要理，因为这道貌岸然的怒其不争的背后，藏着的是炒倒学弟、炒红节目的心。</p>

<p>插一个大家耳熟能详的故事。</p>

<p>小白兔出门，遇到大灰狼，大灰狼抓住小白兔，抽了它两个大嘴巴，说：“让你不戴帽子！让你不戴帽子！”</p>

<p>第二天，小白兔戴上帽子出门了，又遇见了大灰狼，大灰狼抓过小白兔，又是两个大嘴巴：“让你戴帽子！让你戴帽子！”</p>

<p>小白兔找老虎评理。老虎私下找来大灰狼，说：“老狼，今天小白兔来投诉你，说你没事找事欺负它，你看你能不能换个理由，比如你可以说，去给我找块肉来。要是它找来肥的你就说你要瘦的，要是找来瘦的你就说你要肥的，这样不就又可以揍它了吗？也可以让它帮你找母兔子，它要找了丰满的你就说你喜欢苗条的，它要找了苗条的你就说你喜欢丰满的。”</p>

<p>老狼听了以后十分高兴，连夸老虎聪明，可他们的对话却被在房子外面锄草的小白兔听见了。</p>

<p>第三天，小白兔又在半路遇见大灰狼。大灰狼道：“兔子啊，你去给我找块肉吧。”</p>

<p>小白兔说：“你要肥的，还是瘦的？”</p>

<p>大灰狼皱了皱眉头，笑了笑心想，还好还有第二招：“算了算了，不要肉了，你去给我找个母兔子来。”</p>

<p>小白兔说：“你喜欢丰满的，还是喜欢苗条的？”</p>

<p>大灰狼愣了一下， 啪啪抽了它两个大嘴巴：“让你不戴帽子！让你不戴帽子！”</p>

<p>啰啰嗦嗦讲这样一个老套的冷笑话，只想问大家一句，如果你遇到了这样一个请你来就是想抽你两下的大灰狼，你会坐下来好好反思，并严肃地写下《大灰狼先生，您说得对，但是您别急》吗？</p>

<p>开玩喜啊？理大灰狼作甚。不理它，憋死它。</p>

<p>结尾贱最后一次，再理一下高晓松。他说，清华学生应是国之重器。我想说，真正的重器从不在人，而是梁植同学的本科专业——法。另一个叫习近平的学长前一段开了个会，就在说这事儿。唯有法治，产权的界定和交换才能得以保障，无论哪个学校的年轻人才敢大胆地发挥比较优势，创造更大的价值，虽然这个过程里，总会有迷茫。</p>

<p>酒驾了要进局子，这是法治的成果。大灰狼还在抽人，说明法治得还不够。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
