<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：生活 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/sheng-huo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2015-08-27T15:40:24+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hello，新·五字班]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2015/08/16/hello-the-new-fifth/"/>
    <updated>2015-08-16T17:13:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2015/08/16/hello-the-new-fifth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>2015年入学的学弟学妹，虽然你们人还没到，但我们已经开始把你们叫作“五字班”了。“N字班”是园子里独有的番号，每十年一个轮回。2005年入学的我，也是一名“五字班”，并即将晋升为“上一个五字班”。</p>

<p>这真是一个令人悲伤的现实——我们被“套圈”了。</p>

<p>虽然“套圈”的戏码每年都会上演，但我一直天真地认为，套圈和结婚一样，离我异常遥远。以至于当这两件事在今年八月同时发生时，我才被动地承认，日子飞逝有如此之快。</p>

<p>或许你们会好奇，十年前的清华生活是什么样的。当然 ，容不得你们不好奇，我也是要讲的。到了我们这个年纪，你们就会自然明白，美好是孤立的，回忆是甘醇的，以及这样故作沧桑的说话是蛮爽的。</p>

<p>十年前我们入学时，紫荆公寓建成不过四年，样子很新，对于一个大学生宿舍而言堪称完美，唯独手机信号非常差劲。进到房间中，每个人都会老老实实地把手机供在窗台上，迎接窗外的第一缕信号。</p>

<p>那个时候的手机几乎都是功能机，远不是现在智能手机的样子。没有微信，短信是大家的第一选择。手机的存储往往都小的可怜，和今天随随便便16G、32G的不可同日而语。一部手机能存上几百条短信，似乎就已经很了不起了。但也正因如此，短信才有了三六九等。有些阅后即焚，有些会放着几年也舍不得删掉，许多校园爱情就躺在这些狭小的字节里。用着微信，不愁存储的你们，估计是体会不到这种感受了。<!-- more --></p>

<p>学校里的食堂有两位数之多。最良心的是，十年里菜价相涨无几，完胜CPI，不得不感叹饮食中心的鬼斧神工。这期间食堂最大的变化，莫过于改名了。七食堂被改叫“清芬园”，十食堂成了“听涛园”，十四食堂变作“丁香园”。改名八年半，可我现在一脱口，出来的还是老名字。</p>

<p>经常看电视剧的都知道，阿哥都是按数字序号来称呼的，比如四阿哥，五阿哥，九阿哥，十五阿哥什么的，而格格的称谓却是按封号来的，像和硕格格，多罗格格，还珠格格。也就是说，我大清的本来阳气正盛的食堂名字，被硬生生地改成了妹子。扭转清华男女比例失衡之痛，本不应由食堂来承担的。</p>

<p>食堂的菜不仅仅是菜。紫荆园的酱油炒饭，是来清华吃的第一份餐，让我永远无法忘记报到时的大雨瓢泼；送走父母，望着他们离去的背影混入人群，我在桃李园吃了一碗担担面，眼中还被它辣出了泪；我同寝室的兄弟，最爱吃紫荆一楼的麻辣烫、二楼的铁板和四楼的小炒，现在再吃还是会想起他们；七食堂的牛肉饼则是期末复习时的全部回忆，每天都会从三教快速赶来充饥，再匆匆回去……相信几年后，你们也将和我一样，在食堂的菜碟上写满日记。</p>

<p>十年前，学校里还没有“按流量收费”这种说法。无论是洗澡，还是上网。洗澡只要交一元的澡票，就可以在浴室里淋个够；上网只要交每个月一块五毛钱的端口费，就能无限使用。2006年5月，澡票被IC卡取代，洗澡进入流量时代；2011年12月，网费改革，校园网也进入流量时代。</p>

<p>其实你们不必因此感到沮丧，觉得没赶上好日子。用澡票的时候，大家要去仅有的几个公共浴室，而你们在宿舍楼内就能方便地洗澡。网费白菜价的时候，访问境外网络是要收费的，出国需要找代理，买VPN，而现在早就没有了这种恼人的限制。</p>

<p>你们要相信，在清华，事情总会朝着更好的方向发展。事实上，不光光是清华，北大也是一样。我们读书那会儿，紫荆公寓可以随意安装空调。夏日在清华学生的眼中，是冰爽的，是通透的，是不愿出门的；不过，北大学生对夏天似乎有着不同的理解。十年过去，今天的北大宿舍也终于安上空调了。你看，连北大都知道向着有空调的方向每天进步一点，我们真的没有理由不好好努力。</p>

<p>哦对了，十年前入学的我们可能是最后一届有上水木习惯的本科生了。水木是一个BBS社区，前身是水木清华BBS，是Web 2.0尚未兴起前绝大多数清华人的网上家园。Term（注：不同于浏览器的接入工具），穿梭（注：使用一个BBS站服务器访问另一个BBS站），上十大（注：登上十大热门话题），这些熟悉的字眼现在看起来已经像是前朝的暗语。</p>

<p>2005年底，咱们的一位学长叫王兴，把Facebook模式引入中国，创立了校内网，即现在的人人网。这种更加突显个人、增强互动的新玩意一时间异军突起。我们开始把照片、日志、心情放在人人网，把男女朋友设为特别好友，集体改头像来宣传活动。“刷人人”取代了“上水木”，成为了新的生活方式。然而互联网没有不朽，微博乍起，朋友圈一统江湖，人人网渐渐愈发冷清。王兴学长也从社交领域收兵，搞起了团购和外卖。似乎只有说起这些社交网络的世代更替，才会催人意识到真的已然十年。</p>

<p>十年前，当时的副校长龚克（现南开大学校长）跟我们讲，你们五字班是非常幸运的一届。听到这句，我当即竖起耳朵。他接着说，你们入学恰逢反法西斯胜利六十周年，中国人民抗日战争胜利六十周年，等到你们毕业的时候，就正好赶上中华人民共和国成立六十周年。</p>

<p>我至今未能体会龚校长所说的幸运到底是什么。然而今天，我愿意把这句话改个数再送给你们。因为你们确实幸运——抗战胜利七十周年放假三天——而我们当年啥也没放。</p>

<p>幸运的新五字班们，你们眼看就要来了。来到大学，社会将离你更近一步。大学会在你和社会之间加一个缓冲垫，让你实践，让你试错，让你成熟，而又远离伤害。每个人终将融入社会，此刻的你虽不能走得更近，却也无法站得更远。</p>

<p>接下来，你们会有相近一个月的入学教育。会有许多师长来帮助你尽快融入和适应大学的学习生活。会有人告诉你，要夯实基础，要坚持锻炼，要胸怀使命，要葆有梦想，这些都无比重要。而在这里，我只想送给你两个字：大胆。</p>

<p>高考曾教诲你无数次谨慎，今天你要变得更加大胆。大胆去想象，因为没有想象力的梦想，只能称之为任务；大胆去爱，因为羞涩的人往往会辜负最好的爱情；大胆去创业，大胆去挑战权威，大胆走出舒适区，大胆去做没有十足把握的事，因为输不丢人，怕才丢人。</p>

<p>在中国人的文化里，壮人胆大是要喝酒的。考虑到你们中许多尚未成年，就敬你们一袋清华酸奶吧。祝你们在清华园里吃好，喝好，学好，玩好。啥也不说了，全在奶里了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[紫荆园]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2014/07/26/zijing/"/>
    <updated>2014-07-26T22:02:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2014/07/26/zijing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>傍晚穿过东门来学校觅食，突然泛起一个主意，今晚一定要回紫荆园吃。紫荆园是清华里的一座大食堂，09年本科毕业以后，从紫荆公寓搬出来，就很少去那里吃饭了。</p>

<p>现在的清华和每个八月里的清华一样，趁着暑假校园里人少，挖掘机总会把学校挖得千沟万壑，所以回紫荆园的路就变得曲折异常。不断找路的途中经过了十食堂、十四食堂和桃李园，好在我意已决，并没有被这些路边的野食堂魅惑到，终于还是来到了紫荆园。</p>

<p>到底是假期，平日塞得里三层外三层的自行车都没了踪迹，进了大厅里了无人息，只有些三三两两的学生和几对游客在吃饭，少了许多生气。通向二楼的扶梯倒是依旧开着，可我还是奔着麻辣烫的窗口走了过去。<!-- more --></p>

<p>清华的每个食堂都有麻辣烫，不同食堂有不同的滋味。紫荆的麻辣烫其实并不算是这里的招牌菜，风头也要比桃李园、万人食堂差一些，本科时候常过来吃主要是因为bl。bl是我本科的室友，他特别偏爱紫荆的麻辣烫，常过来吃。如何形容他的偏爱呢？这样说罢，紫荆园地上共有四层，每层有不同地域的菜肴，时不时地，我们打算到二三四楼吃饭的时候，bl会停在一楼，打好了麻辣烫，再端到楼上和我们一起吃饭。</p>

<p>我点了羊肉、鸭肉、豆皮、面筋、粉条，还有几个青菜，再加上二两米饭。师傅问我，还要别的吗。我突然想起，bl每次吃都会让师傅加个鸡蛋。于是，我也照搬了来。</p>

<p>师傅显然不认识我，我却识得他依旧是九年前我入学时的那个师傅。不记得是哪一天，这个麻辣烫的窗口突然推出了“中式汉堡”，颇有噱头。这“中式汉堡”说穿了其实就是面糊裹着油煎鸡蛋，由于饱含了淀粉、油脂和蛋白质三大热量，因此虽然味道一般，但充饥效果奇佳，我也常常拿来垫饱肚子。今天我抬眼再看，窗口里已没了“中式汉堡”，本想问问师傅，但看他忙碌，也便没有开口。</p>

<p>紫荆园的西边是紫荆6号楼，我们当时就在那里住了四年。要说紫荆公寓里没有比6号楼更好的地理位置了，甫一进校，同楼的师兄就向我们普及，说6号楼左右拥着紫荆、桃李两座食堂，想吃哪里吃哪里，对面则是女生楼，满目春光。于是我们下楼就吃饭，抬头看窗帘，一晃就是四年。</p>

<p>七月末，大暑刚过，天热，吃麻辣烫更热。人少，食堂里没开冷气，也就热上加热。一个没有和兄弟们一起吃饭的傍晚，在静得有些不寻常的紫荆园里，把自己辣出一身汗来。</p>

<p>来北京九年了，年份再长，这里终是异乡。可总有些去处，因为一些人，一些事，变得有些像家。也总有些饭菜，就像这麻辣烫，竟有了些家的味道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《舌尖上的清华》策划摘要]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian/"/>
    <updated>2012-05-18T17:31:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>纪录片《舌尖上的中国》正在热播当中，受到了海内外中华吃货的欢迎与好评。据知情人士透露，作为这一系列纪录片的姊妹篇，《舌尖上的清华》也将于近日开拍，向大家讲述有着“聚半壁吃货”之称的清华大学的美食文化。</p>

<p>与《舌尖上的中国》相仿，姊妹篇《舌尖上的清华》也将分为七集进行摄制，一位不愿透露姓名的内部人士说，相关工作计划将于猴年的马月正式启动，并向记者提供了整体的策划摘要。</p>

<p>第一集 《两位数的食堂》 主要讲述从建校以来，清华食堂的历史沿革，一一介绍从“一食堂”到“十五食堂”，从学生食堂到教工食堂，及这其中发生的合并、变迁和新生。将采访几代清华饮食负责人及服务人员，说背后故事。</p>

<p>第二集 《长队前的美味》 主要介绍历史上所有出现的食堂里为人广泛称道的美味，不仅有现存的清芬园的包子和香锅，紫荆园的热干面，百年校庆的名厨菜，还将采访几代清华校友，讲述他们曾经在食堂排过长队的吃货时刻。<!-- more --></p>

<p>第三集 《清华造的经典》 主要以清华自制的食品作为焦点展开，譬如自制的酸奶，豆浆，各式冰激凌、新出的鸡肉卷，等等。从车间的加工，师生的好评，到校友的留恋，从不同侧面讲述这些Made in Tsinghua的经典美味。</p>

<p>第四集 《路灯下的饕餮》 主要以小桥为缩影，从以前的小桥煎饼，到现在的小桥炸食，讲述清华学生热衷的夜宵文化。路灯下三三两两的身影，排排行行的队伍，展现清华园内有别于传统食堂的另一面吃货生活。</p>

<p>第五集 《饭卡外的奢华》 主要推介以桃李园三层、荷园二层、玉树园、芝兰园、近春园、甲所、乙所、丙所等为代表的点菜餐厅，讲述这些餐厅的各种名菜，在饭卡之外，钱包之间，展现清华园内另一层面的饮食生活。</p>

<p>第六集 《苦练内功》 在这一集中，主要从后勤工作的角度，集中介绍那些不为人知的清华饮食故事。譬如自动切肉机，可切丁，切丝，切块，切条，又譬如自动饺子机，可在几人操作下，完成整个清华的饺子需求，等等。</p>

<p>第七集 《四门功课》 在这一集里，将分方向介绍清华周边，东门、南门、西门、北门的各类大店小店，这其中有班级的聚会，社团的庆功，好友的尽兴，毕业的离别，通过几段故事展现“四门”之间食文化与生活的交集。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[呢的妙用]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne/"/>
    <updated>2012-01-13T10:45:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在淘宝上为家里置办点年货，免不了和一些店铺的客服打交道，一位客服的语言让我印象深刻。</p>

<p>她（当然也可能是他）几乎在每一句话的最后都要加一个“呢”，初看来，汗毛倒竖，但读着读着，就会发现这是一个很好的用法，会使每一个普普通通的句子，幻化出新的活力。</p>

<p>随手在新浪首页找一个新闻来举例，只作呢化处理。出声朗读效果更佳。</p>

<p>　　新华网石家庄1月12日电(记者 林红梅) 交通运输部部长李盛霖12日在此间检查春运时，要求全国交通系统所有干部员工全力投入春运呢，保安全，保畅通，保证每名旅客能在春节前回到家过年呢。<!-- more --></p>

<p>　　目前正是农民工返乡、学生放假回家过年的高峰期呢。百姓票好买么？车好坐么？安全有保障么？交通运输部部长李盛霖12日与河北省负责人一起，来到石家庄春运一线，实地检查春运进展呢。</p>

<p>　　石家庄公路主枢纽南焦客运站人流熙熙攘攘呢，春运的热浪扑面而来呢。室内的4个售票窗口和室外3个临时售票窗口前，都排起了40多人长的队伍呢。27岁的李凯斌和弟弟一起在排队买票呢。他告诉记者：“我19岁就来到石家庄当车工呢，作为家里的老大，我要提前几天赶回去，帮助父母准备过年的年货呢。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的梦想]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream/"/>
    <updated>2011-07-27T23:28:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学的时候，老爹给买了一本《逻辑推理故事》，看得如痴如醉，当时最大的理想是当一个侦探，来用智慧破解其他人的谜团，还世间一个公道。</p>

<p>有一次小学的课上，老师问所有同学，大家将来想做什么？很多同学纷纷说，想当科学家。问到我时，我则老老实实说，我想当侦探，结果全班哄堂大笑。然后老师告诉我，咱们国家没有侦探。我常记得，这个消息让我伤心了一个礼拜。</p>

<p>长大了一点，我参加了一个小发明比赛，小学给的奖励是一本书，名字很霸气，叫《科技五千年》，不知道是学校缺钱，还是觉得古时候的事情不知道也罢，一本分“上中下”的书，只给了我一个“下”。于是，一本本来要讲五千年的书，只着重介绍了生命科学与计算机领域的发展。</p>

<p>我一直觉得，改变我人生的有两本书，一本是《辽宁中小学青春期读本》，一本就是这本《科技五千年（下）》。前者深刻地影响着我的爱情观，让我自始自终觉得恋爱就意味着结婚，没能力组建家庭，谈个屁恋爱；后者则直接影响了我未来所有人生理想的规划。<!-- more --></p>

<p>在《科技五千年》里，我明白了计算机的大致组成，知道了操作系统是个什么玩意，了解了比尔盖茨是怎么发的家，在一个小学生的眼里，这一切都是那么神奇，那么不可思议。</p>

<p>我想要干这个，搞个xxxxxsoft什么的。我对自己说。侦探的梦想就这样被取代了。</p>

<p>接下来的日子，随着玩电脑，上网，看各种杂志书籍，我的这个念头一直都在。</p>

<p>顺理成章的，我上了大学，进了我想学习的计算机软件专业，似乎应该离这个梦想更近了。于是，我开始好好学习，要学好本领，去实现我的梦想。自己的专业恰恰是自己想做的事，真的是一件很快乐的事。不用逼，就会有动力；不用费力，就会有兴趣。所以越学越爱学，越学越开心。</p>

<p>沉醉于设计产品，用工程技术来改造世界的念头，我放弃了出国读个博士的念头，在学术上似乎也不打算有大的追求。这样一个朴素工科生的简单想法，成为了我后来坚持不读博的重要原因，现在想想确实有些对不起老板一直以来的殷切期待，但三年多了，我想她也应该了解我的想法。</p>

<p>这是一个官本位气息依然浓郁的中国。</p>

<p>所以每次回到家里，总会有不同的人，跟我唱着相同的调子：去当公务员吧。</p>

<p>安稳，有前途，干别的多可惜。</p>

<p>一些机缘巧合的原因，让我离这些人说的目标走得很近。但我总是觉得，离我的梦想越来越远。年轻的时候，就把自己投身到靠耗日子向上爬的工作中去，心里很难接受。更何况那些机缘巧合，本来就是无心插柳，不是我的本意。</p>

<p>有时候，觉得人这辈子就是一个单选题，选项再多，也还是单选题。</p>

<p>这个题要怎么选，是个大学问。排除法？直觉法？不明白就选C？</p>

<p>总要迷茫。</p>

<p>于我而言，我要选那个离我梦想就近的那个。我相信，那可能不是最平稳的，却应该是最快乐的。</p>

<p>其实，在某一个阶段，我特别想当一名评论员，用文字来引领民众的思考，于是，我决定把这个想法放在我三四十岁不愁吃喝以后来好好实现；在某一个阶段，我特别想当一个网络小说写手，匿名享受读者粉丝哭着喊着要更新的追捧，后来发觉，这个梦想要实现起来实在是个体力活，可以等到退休以后再来做。</p>

<p>这些短暂的小梦想，虽然与我的大梦想并不相干，但却充满了乐趣。</p>

<p>忘了说了，在很长一个时期里，我还特别想当一名导演。真心不是因为可以潜规则，才要当的。电影是一个细致活，可以通过雕琢做到足够精细，足够完美。我喜欢这样的工作。</p>

<p>有一个剧本，打磨了一年多了，可以算是我侦探梦与导演梦的完美结合。前几天在一家DQ店里，用了一杯摩卡的时间，写完了剧本大纲，片名真的很土，叫《好人神探》，但我相信片子本身应该不会太差。</p>

<p>至少应该比那个上过优酷首页的强一些。哦，对了，其实那个的片名更土。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
