<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[分类：生活 | 学堂]]></title>
  <link href="http://xuetang.me/blog/categories/sheng-huo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://xuetang.me/"/>
  <updated>2014-11-19T16:05:19+08:00</updated>
  <id>http://xuetang.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[天使大哥]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[紫荆园]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2014/07/26/zijing/"/>
    <updated>2014-07-26T22:02:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2014/07/26/zijing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>傍晚穿过东门来学校觅食，突然泛起一个主意，今晚一定要回紫荆园吃。紫荆园是清华里的一座大食堂，09年本科毕业以后，从紫荆公寓搬出来，就很少去那里吃饭了。</p>

<p>现在的清华和每个八月里的清华一样，趁着暑假校园里人少，挖掘机总会把学校挖得千沟万壑，所以回紫荆园的路就变得曲折异常。不断找路的途中经过了十食堂、十四食堂和桃李园，好在我意已决，并没有被这些路边的野食堂魅惑到，终于还是来到了紫荆园。</p>

<p>到底是假期，平日塞得里三层外三层的自行车都没了踪迹，进了大厅里了无人息，只有些三三两两的学生和几对游客在吃饭，少了许多生气。通向二楼的扶梯倒是依旧开着，可我还是奔着麻辣烫的窗口走了过去。</p>

<p>清华的每个食堂都有麻辣烫，不同食堂有不同的滋味。紫荆的麻辣烫其实并不算是这里的招牌菜，风头也要比桃李园、万人食堂差一些，本科时候常过来吃主要是因为bl。bl是我本科的室友，他特别偏爱紫荆的麻辣烫，常过来吃。如何形容他的偏爱呢？这样说罢，紫荆园地上共有四层，每层有不同地域的菜肴，时不时地，我们打算到二三四楼吃饭的时候，bl会停在一楼，打好了麻辣烫，再端到楼上和我们一起吃饭。</p>

<p>我点了羊肉、鸭肉、豆皮、面筋、粉条，还有几个青菜，再加上二两米饭。师傅问我，还要别的吗。我突然想起，bl每次吃都会让师傅加个鸡蛋。于是，我也照搬了来。</p>

<p>师傅显然不认识我，我却识得他依旧是九年前我入学时的那个师傅。不记得是哪一天，这个麻辣烫的窗口突然推出了“中式汉堡”，颇有噱头。这“中式汉堡”说穿了其实就是面糊裹着油煎鸡蛋，由于饱含了淀粉、油脂和蛋白质三大热量，因此虽然味道一般，但充饥效果奇佳，我也常常拿来垫饱肚子。今天我抬眼再看，窗口里已没了“中式汉堡”，本想问问师傅，但看他忙碌，也便没有开口。</p>

<p>紫荆园的西边是紫荆6号楼，我们当时就在那里住了四年。要说紫荆公寓里没有比6号楼更好的地理位置了，甫一进校，同楼的师兄就向我们普及，说6号楼左右拥着紫荆、桃李两座食堂，想吃哪里吃哪里，对面则是女生楼，满目春光。于是我们下楼就吃饭，抬头看窗帘，一晃就是四年。</p>

<p>七月末，大暑刚过，天热，吃麻辣烫更热。人少，食堂里没开冷气，也就热上加热。一个没有和兄弟们一起吃饭的傍晚，在静得有些不寻常的紫荆园里，把自己辣出一身汗来。</p>

<p>来北京九年了，年份再长，这里终是异乡。可总有些去处，因为一些人，一些事，变得有些像家。也总有些饭菜，就像这麻辣烫，竟有了些家的味道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《舌尖上的清华》策划摘要]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian/"/>
    <updated>2012-05-18T17:31:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/05/18/shejian</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>纪录片《舌尖上的中国》正在热播当中，受到了海内外中华吃货的欢迎与好评。据知情人士透露，作为这一系列纪录片的姊妹篇，《舌尖上的清华》也将于近日开拍，向大家讲述有着“聚半壁吃货”之称的清华大学的美食文化。</p>

<p>与《舌尖上的中国》相仿，姊妹篇《舌尖上的清华》也将分为七集进行摄制，一位不愿透露姓名的内部人士说，相关工作计划将于猴年的马月正式启动，并向记者提供了整体的策划摘要。</p>

<p>第一集 《两位数的食堂》 主要讲述从建校以来，清华食堂的历史沿革，一一介绍从“一食堂”到“十五食堂”，从学生食堂到教工食堂，及这其中发生的合并、变迁和新生。将采访几代清华饮食负责人及服务人员，说背后故事。</p>

<p>第二集 《长队前的美味》 主要介绍历史上所有出现的食堂里为人广泛称道的美味，不仅有现存的清芬园的包子和香锅，紫荆园的热干面，百年校庆的名厨菜，还将采访几代清华校友，讲述他们曾经在食堂排过长队的吃货时刻。<!-- more --></p>

<p>第三集 《清华造的经典》 主要以清华自制的食品作为焦点展开，譬如自制的酸奶，豆浆，各式冰激凌、新出的鸡肉卷，等等。从车间的加工，师生的好评，到校友的留恋，从不同侧面讲述这些Made in Tsinghua的经典美味。</p>

<p>第四集 《路灯下的饕餮》 主要以小桥为缩影，从以前的小桥煎饼，到现在的小桥炸食，讲述清华学生热衷的夜宵文化。路灯下三三两两的身影，排排行行的队伍，展现清华园内有别于传统食堂的另一面吃货生活。</p>

<p>第五集 《饭卡外的奢华》 主要推介以桃李园三层、荷园二层、玉树园、芝兰园、近春园、甲所、乙所、丙所等为代表的点菜餐厅，讲述这些餐厅的各种名菜，在饭卡之外，钱包之间，展现清华园内另一层面的饮食生活。</p>

<p>第六集 《苦练内功》 在这一集中，主要从后勤工作的角度，集中介绍那些不为人知的清华饮食故事。譬如自动切肉机，可切丁，切丝，切块，切条，又譬如自动饺子机，可在几人操作下，完成整个清华的饺子需求，等等。</p>

<p>第七集 《四门功课》 在这一集里，将分方向介绍清华周边，东门、南门、西门、北门的各类大店小店，这其中有班级的聚会，社团的庆功，好友的尽兴，毕业的离别，通过几段故事展现“四门”之间食文化与生活的交集。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[呢的妙用]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne/"/>
    <updated>2012-01-13T10:45:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2012/01/13/ne</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>在淘宝上为家里置办点年货，免不了和一些店铺的客服打交道，一位客服的语言让我印象深刻。</p>

<p>她（当然也可能是他）几乎在每一句话的最后都要加一个“呢”，初看来，汗毛倒竖，但读着读着，就会发现这是一个很好的用法，会使每一个普普通通的句子，幻化出新的活力。</p>

<p>随手在新浪首页找一个新闻来举例，只作呢化处理。出声朗读效果更佳。</p>

<p>　　新华网石家庄1月12日电(记者 林红梅) 交通运输部部长李盛霖12日在此间检查春运时，要求全国交通系统所有干部员工全力投入春运呢，保安全，保畅通，保证每名旅客能在春节前回到家过年呢。<!-- more --></p>

<p>　　目前正是农民工返乡、学生放假回家过年的高峰期呢。百姓票好买么？车好坐么？安全有保障么？交通运输部部长李盛霖12日与河北省负责人一起，来到石家庄春运一线，实地检查春运进展呢。</p>

<p>　　石家庄公路主枢纽南焦客运站人流熙熙攘攘呢，春运的热浪扑面而来呢。室内的4个售票窗口和室外3个临时售票窗口前，都排起了40多人长的队伍呢。27岁的李凯斌和弟弟一起在排队买票呢。他告诉记者：“我19岁就来到石家庄当车工呢，作为家里的老大，我要提前几天赶回去，帮助父母准备过年的年货呢。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的梦想]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream/"/>
    <updated>2011-07-27T23:28:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/07/27/my-dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>小学的时候，老爹给买了一本《逻辑推理故事》，看得如痴如醉，当时最大的理想是当一个侦探，来用智慧破解其他人的谜团，还世间一个公道。</p>

<p>有一次小学的课上，老师问所有同学，大家将来想做什么？很多同学纷纷说，想当科学家。问到我时，我则老老实实说，我想当侦探，结果全班哄堂大笑。然后老师告诉我，咱们国家没有侦探。我常记得，这个消息让我伤心了一个礼拜。</p>

<p>长大了一点，我参加了一个小发明比赛，小学给的奖励是一本书，名字很霸气，叫《科技五千年》，不知道是学校缺钱，还是觉得古时候的事情不知道也罢，一本分“上中下”的书，只给了我一个“下”。于是，一本本来要讲五千年的书，只着重介绍了生命科学与计算机领域的发展。</p>

<p>我一直觉得，改变我人生的有两本书，一本是《辽宁中小学青春期读本》，一本就是这本《科技五千年（下）》。前者深刻地影响着我的爱情观，让我自始自终觉得恋爱就意味着结婚，没能力组建家庭，谈个屁恋爱；后者则直接影响了我未来所有人生理想的规划。<!-- more --></p>

<p>在《科技五千年》里，我明白了计算机的大致组成，知道了操作系统是个什么玩意，了解了比尔盖茨是怎么发的家，在一个小学生的眼里，这一切都是那么神奇，那么不可思议。</p>

<p>我想要干这个，搞个xxxxxsoft什么的。我对自己说。侦探的梦想就这样被取代了。</p>

<p>接下来的日子，随着玩电脑，上网，看各种杂志书籍，我的这个念头一直都在。</p>

<p>顺理成章的，我上了大学，进了我想学习的计算机软件专业，似乎应该离这个梦想更近了。于是，我开始好好学习，要学好本领，去实现我的梦想。自己的专业恰恰是自己想做的事，真的是一件很快乐的事。不用逼，就会有动力；不用费力，就会有兴趣。所以越学越爱学，越学越开心。</p>

<p>沉醉于设计产品，用工程技术来改造世界的念头，我放弃了出国读个博士的念头，在学术上似乎也不打算有大的追求。这样一个朴素工科生的简单想法，成为了我后来坚持不读博的重要原因，现在想想确实有些对不起老板一直以来的殷切期待，但三年多了，我想她也应该了解我的想法。</p>

<p>这是一个官本位气息依然浓郁的中国。</p>

<p>所以每次回到家里，总会有不同的人，跟我唱着相同的调子：去当公务员吧。</p>

<p>安稳，有前途，干别的多可惜。</p>

<p>一些机缘巧合的原因，让我离这些人说的目标走得很近。但我总是觉得，离我的梦想越来越远。年轻的时候，就把自己投身到靠耗日子向上爬的工作中去，心里很难接受。更何况那些机缘巧合，本来就是无心插柳，不是我的本意。</p>

<p>有时候，觉得人这辈子就是一个单选题，选项再多，也还是单选题。</p>

<p>这个题要怎么选，是个大学问。排除法？直觉法？不明白就选C？</p>

<p>总要迷茫。</p>

<p>于我而言，我要选那个离我梦想就近的那个。我相信，那可能不是最平稳的，却应该是最快乐的。</p>

<p>其实，在某一个阶段，我特别想当一名评论员，用文字来引领民众的思考，于是，我决定把这个想法放在我三四十岁不愁吃喝以后来好好实现；在某一个阶段，我特别想当一个网络小说写手，匿名享受读者粉丝哭着喊着要更新的追捧，后来发觉，这个梦想要实现起来实在是个体力活，可以等到退休以后再来做。</p>

<p>这些短暂的小梦想，虽然与我的大梦想并不相干，但却充满了乐趣。</p>

<p>忘了说了，在很长一个时期里，我还特别想当一名导演。真心不是因为可以潜规则，才要当的。电影是一个细致活，可以通过雕琢做到足够精细，足够完美。我喜欢这样的工作。</p>

<p>有一个剧本，打磨了一年多了，可以算是我侦探梦与导演梦的完美结合。前几天在一家DQ店里，用了一杯摩卡的时间，写完了剧本大纲，片名真的很土，叫《好人神探》，但我相信片子本身应该不会太差。</p>

<p>至少应该比那个上过优酷首页的强一些。哦，对了，其实那个的片名更土。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[校庆回味 之 三十年后]]></title>
    <link href="http://xuetang.me/blog/2011/04/26/xiaoqing/"/>
    <updated>2011-04-26T21:13:00+08:00</updated>
    <id>http://xuetang.me/blog/2011/04/26/xiaoqing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>校庆前，一个叫“时间邮筒”的活动在校园里宣传得满坑满谷，我瞄了一眼海报，貌似是学生会和研会的同学想的点子，收集保存大家的信件，直到三十年后，也就是清华一百三十年校庆的时候，再来一起开启。</p>

<p>这个活动听起来挺有意思，给未来的清华写信，给知天命的自己写信，确实有一种穿越的感觉。不过，最后我还是没参加这个活动，一来是没挤出时间，二来是害怕。最近思悟身边的日新月异与缘起缘灭，似乎在这个变化多端的世界里，连一二年的事情都难以把握，更不要说三十年了。</p>

<p>前几天整理硬盘时，发现了大二时选修“职业生涯规划”课上要求写的“我的大学目标与行动计划”，上面正好从2007年写到了2011年，翻看那时的字眼，揣摩那时的语气，惊讶于四年来我对于未来理解的变化。也许，这辈子的航线，本来就是在旅行的风景中不断调整的，但年少时的梦想，却是要一直坚守的，哪怕三十年后也不应褪色。</p>

<p>说到清华的130周年校庆，我一下子想到大四的时候我们拍的校园DV《我的父亲你的母亲》。我不知道它是不是目前为止，这个地球上唯一一个把清华130周年校庆作为元素的影视作品，但其中的叙事线索和大量场景确实都在三十年后，甚至最初的10秒里只有三帧画面，分别是三行字幕，“公元2041年4月28日”、“清华大学130周年校庆”与“软件学院建院40周年”。</p>

<p>三十年后的校庆，我们会是什么样子？是自己回来拆开发黄的信封，还是让孩子们坐在一起八卦经年的过往呢？<!-- more --></p>

<p>在校庆期间，人人网常常有状态、相册、日志来感慨，一对对白发苍苍的老校友，相依相扶，在园子里，回味过去，品评沧桑。记得在春寒袭人的晚会现场，看到一对年近花甲的校友夫妇，一边相偎取暖，一边跟李健唱着《传奇》，那份温情着实催人感动。</p>

<p>我好奇的是，他怀里的她，与当年园子里的她，是不是同一个她。也许是或不是，已然不再重要。园子还在，记忆就在；记忆还在，青春就在。</p>

<p>不靠谱的高晓松在晚会前还没有最终确定演出曲目，搞得学校在节目单上都没敢印上他的节目。最后，他唱了一首《同桌的你》，这首我们本科毕业时散伙饭上一起相拥拭泪的歌曲。</p>

<p>“谁娶了多愁善感的你，谁安慰爱哭的你，谁把你的长发盘起，谁给你做的嫁衣。”全场一起跟着唱，蔚为壮观。记得《我的父亲你的母亲》亮相优酷首页的几天，里面有句台词，常常被网友提起。“从我心底剪切走的幸福，又将粘贴到何处”。其实细细来看，和高晓松唱的是一个意思。</p>

<p>晚会上，主持人中最耀眼的当属年长的陶岚琴奶奶，我估摸着陶奶奶当年在清华园里，也一定是道美丽的风景。说不定，三十年后，如果我等还能有幸坐在校庆晚会的台下，到时候，一定跟身边的老弟兄说：</p>

<p>“瞧，奶茶姑娘，不减当年啊。”</p>

<p>三十年，半个甲子，在中国人眼里，似乎会酝酿出不凡的变化，因为大家都喜欢说，“三十年河东，三十年河西”。祝愿清华130周年校庆的时候，能够更加璀璨光辉，更加耀眼夺目。</p>

<p>不知道那时候的孩子们，看到老夫当年拍出的所谓130年校庆，会是一个什么样的心情。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
